---
layout: post
date: 2023-12-09
title: "[ì œì–´ê³µí•™ê°œë¡ ] Lec 03 - Steady state response, bode plot"
tags: [Control, System, Steady state, Bode plot, Linearization, ]
categories: [Lecture, ì œì–´ê³µí•™ê°œë¡ , ]
media_subpath: /assets/img/2023-12-09-[ì œì–´ê³µí•™ê°œë¡ ]-Lec-03---Steady-state-response,-bode-plot.md
image:
  path: 0.png
  alt:  
description: ì œì–´ê³µí•™ ê°œë¡ ì—ì„œëŠ” ì•ˆì •ì ì¸ ì „ë‹¬ í•¨ìˆ˜, ì •ìƒ ìƒíƒœ ì‘ë‹µ, ë³´ë“œ í”Œë¡¯ ë° ìƒíƒœ ê³µê°„ í‘œí˜„ì— ëŒ€í•´ ì„¤ëª…í•©ë‹ˆë‹¤. ì•ˆì •ì ì¸ ì „ë‹¬ í•¨ìˆ˜ëŠ” ëª¨ë“  ê·¹ì˜ ì‹¤ìˆ˜ë¶€ê°€ ìŒìˆ˜ì—¬ì•¼ í•˜ë©°, ì •ìƒ ìƒíƒœ ì‘ë‹µì€ ì…ë ¥ ì‹ í˜¸ì— ì˜í•´ ë°œìƒí•©ë‹ˆë‹¤. ë³´ë“œ í”Œë¡¯ì€ ì£¼íŒŒìˆ˜ì— ë”°ë¥¸ ì „ë‹¬ í•¨ìˆ˜ì˜ ì§„í­ê³¼ ìœ„ìƒì„ ì‹œê°í™”í•˜ë©°, ë¡œê·¸ ìŠ¤ì¼€ì¼ì„ ì‚¬ìš©í•˜ì—¬ ì €ì£¼íŒŒì™€ ê³ ì£¼íŒŒë¥¼ íš¨ê³¼ì ìœ¼ë¡œ í‘œí˜„í•©ë‹ˆë‹¤. ë¹„ì„ í˜• ì‹œìŠ¤í…œì˜ ì„ í˜•í™”ëŠ” í‰í˜•ì  ê·¼ì²˜ì—ì„œì˜ ê±°ë™ì„ ë¶„ì„í•˜ëŠ” ë° ì‚¬ìš©ë©ë‹ˆë‹¤.
pin: false
---


## ğŸ“¢Precaution


{: .prompt-info}


> ë³¸ ê²Œì‹œê¸€ì€ ì„œìš¸ëŒ€í•™êµ ì‹¬í˜•ë³´ êµìˆ˜ë‹˜ì˜ 23-2 ì œì–´ê³µí•™ê°œë¡  ìˆ˜ì—… ë‚´ìš©ì„ ë°”íƒ•ìœ¼ë¡œ ì‘ì„±ë˜ì—ˆìŠµë‹ˆë‹¤.


## Stable Transfer function (system)

- P(s)ì˜ ëª¨ë“  poleì˜ ì‹¤ìˆ˜ë¶€ê°€ ìŒìˆ˜.
- Consider a differential equation

{% raw %}
$$
Y(s) = P(s)U(s) = \frac{A}{s-\alpha} + \frac{B}{s-\beta} + \cdots
$$
{% endraw %}

- P. F. E. ë¥¼ í†µí•´ 1ì°¨ì‹ìœ¼ë¡œ ë¶„í•´ê°€ ë˜ëŠ” ê²ƒì€ ê²°êµ­ $P(s)$ë‚˜ $U(s)$ì˜ ê·¼

{% raw %}
$$
\Re{\{\alpha, \beta,\cdots\}}<0
$$
{% endraw %}


{% raw %}
$$
Y(s) = Ae^{\alpha t}+ Be^{\beta t}
$$
{% endraw %}


poleì˜ Real partëŠ” ê²°êµ­ time domainì—ì„œì˜ expotenentì—ì„œì˜ amplitudeê°€ ë˜ë¯€ë¡œ, poleì˜ ì‹¤ìˆ˜ë¶€ê°€ ìŒìˆ˜ì—¬ì•¼ì§€ë§Œ ì‹œê°„ì´ ì§€ë‚¨ì— ë”°ë¼ ìˆ˜ë ´ì„±ì´ ìƒê¹€.


ì¦‰ Stable Transfer functionì€ Transfer functionì˜ Poleì˜ ì‹¤ìˆ˜ë¶€ê°€ ëª¨ë‘ ìŒìˆ˜ì„.


$Y(s) $ (ì¶œë ¥) $= U(s)T(s)$ë¡œ, ì…ë ¥ì˜ Laplace transformì„ ë§ˆì¹˜ Transfer functionê³¼ ê°™ì´ ë³¸ë‹¤ë©´ ì¶œë ¥ì€ ì…ë ¥ì˜ ì‹ í˜¸ì™€ Plantì˜ ì‹ í˜¸ì˜ í•©ì´ë¼ê³  ë³¼ ìˆ˜ ìˆë‹¤.


## Steady-state Response to sinusodial Input (steady plant)


suppose... ($u(t) = \sin{\omega t}$)


Steady-state response (ì •ìƒ ìƒíƒœ response)

- caused by input $u(t)$
- ì¼ì • ì‹œê°„ì´ ì§€ë‚œ í›„ ì•ˆì •í™”ë¨

Transient Response (ê³¼ë„ê¸°ì  response)

- caused by plant (ê²°êµ­ 0ìœ¼ë¡œ ìˆ˜ë ´í•˜ë‚˜, ì‹œì‘ í›„ ì ì‹œë™ì•ˆ ì¡´ì¬í•˜ëŠ” ì‹ í˜¸ë“¤)

SiníŒŒì˜ ì…ë ¥ì„ ë„£ëŠ”ë‹¤ë©´,


{% raw %}
$$
y_{ss}(t) = |P(jw)| \sin{(\omega t + \angle P(j\omega))}
$$
{% endraw %}


$\omega$ì˜ ì£¼íŒŒìˆ˜ë¥¼ ê°–ëŠ” ì‚¬ì¸íŒŒë¥¼ ë„£ëŠ”ë‹¤ë©´, ì¶œë ¥ ë˜í•œ $\omega$ì˜ ì£¼íŒŒìˆ˜ë¥¼ ê°–ê²Œ ë¨ : LTI systemì´ê¸° ë•Œë¬¸(ì„ í˜• ì‹œë¶ˆë³€ ì‹œìŠ¤í…œ)


Transients : $P(s)$ì˜ polesì— ì˜í•´ ìƒê¸´ ê²ƒì„ PFE í•˜ëŠ” ê²ƒì´ë¯€ë¡œ, ê²°êµ­ ìˆ˜ë ´í•¨.


Proof : 


{% raw %}
$$
\begin{aligned}Y(s) &= P(s)U(s) \\ &= P(s)\frac{\omega}{s^2+\omega^2} = \frac{as+b}{s^2+\omega^2} + \text{ Transients}
\end{aligned}
$$
{% endraw %}


Multiplying $(s-j\omega)$ on both sides :


{% raw %}
$$
\begin{aligned}P(s)\cdot \frac{\omega}{s^2+\omega^2} &= \frac{as+b}{s+j\omega} \\ 
s=+j\omega& \\
P(j\omega) \frac{\omega}{2j\omega} &= \frac{as+b}{2j\omega} \\
P(j\omega) &= aj +\frac{b}{\omega}\end{aligned}
$$
{% endraw %}


Magnitude & angle :


{% raw %}
$$
\begin{aligned}
|P(j\omega)| &= \sqrt{\bigg(a^2 + \frac{b^2}{\omega^2}\bigg)} \\ \angle P(j\omega) &= \tan^{-1} {\bigg(\frac{b}{a\omega}\bigg)}
\end{aligned}
$$
{% endraw %}


To get $y(t)$ :


{% raw %}
$$
\begin{aligned}
y(t) &= \mathcal{L}^{-1}\{\frac{as+b\cdot \omega/\omega}{s^2+\omega^2}\} = a\cos { \omega t} + \frac{b}{\omega} \sin{\omega t} \\
&= |P(j\omega)| \bigg(\sin{\angle P(j\omega) \cos{\omega t} + \cos \angle{P(j\omega) }\sin \omega t}\bigg) \\ 
&= |P(j\omega)| \sin{\bigg(\omega t + \angle P(j\omega)\bigg)}
\end{aligned}
$$
{% endraw %}


For example :


{% raw %}
$$
\begin{aligned} u(t) &= 2\sin{t} + 3\cos{(2t+1)} \\ T(s) &= \frac{1}{s+1} \end{aligned}
$$
{% endraw %}


signalì˜ ì¤‘ì²©ì˜ ê²½ìš°, Linearity holds.


{% raw %}
$$
\begin{aligned}
|P(j\omega)| &= |\frac{1}{j\omega+1}| \\
\angle P(j\omega) &= \angle \frac{1}{1+j\omega} \\
|P(1\cdot j)| &= |\frac{1}{1+j}| = \frac{1}{\sqrt 2} \\
\angle P(1\cdot j) &= \angle \frac{1}{1+j}= -\frac{\pi}{4} \\
|P(2\cdot j)| &= |\frac{1}{1+2j}| = \frac{1}{\sqrt 5} \\
\angle P(2\cdot j) &= \angle \frac{1}{1+2j}= \theta
\end{aligned}
$$
{% endraw %}


{% raw %}
$$
\begin{aligned}
y(t) &= 2 |P(j)| \sin(t+\angle P(j)) + 3 |P(2j)|\cos(2t+1+\angle P(2j)) \\
&=\sqrt 2 \sin(t-\frac{\pi}{4}) + \frac{3}{\sqrt 5} \cos (2t+1+\theta) \end{aligned}
$$
{% endraw %}


ì£¼íŒŒìˆ˜ì— ë”°ë¥¸ ì¦í­ë¹„, Phase angleì´ ë‹¤ë¥´ë©°, ì´ë¥¼ Plotting í•œ ê²ƒì´ Bode Plotì´ë‹¤.


### Steady state Response to arbitary input


Fourier transformì„ í†µí•´ì„œ functionì„ sin, cosìœ¼ë¡œ ë§Œë“¤ê³ , ìœ„ì˜ ê³¼ì •ì„ ë°˜ë³µí•˜ë©´ ë¨.


Input signal u(t)ì˜ í‘¸ë¦¬ì— ë³€í™˜ $u(j\omega)$ë¥¼ ê·¸ëŒ€ë¡œ í™œìš©í•  ìˆ˜ ìˆìŒ. (ë¬¼ë¡  scaleì˜ ë³€í™˜ì€ ê±°ì³ì•¼ í•˜ì§€ë§Œ)


$\left.P(s)\right\vert_{s=j\omega}$  ëŠ” ì•ˆì •í•˜ë‹¤ëŠ” ì¡°ê±´ì´ ë¶™ì–´ì•¼ë§Œ ë„£ì„ ìˆ˜ ìˆìŒ.


## Bode plot


Transfer functionì˜ Amplitudeì™€ Angleì„ ì£¼íŒŒìˆ˜ $\omega$ì— ë”°ë¼ plotí•œ ê²ƒ.


Amplitude, freqì—ëŠ” ê°ê° $20\log_{10}$, $\log_{10}$ì„ ì”Œìš´ ë’¤ plot


![0](/0.png)


ê°ê°ì„ Magnitude plot, Phase plotì´ë¼ê³  í•¨.

- logë¥¼ ì”Œì› ì„ ë•Œì˜ ì¥ì  : ì €ì£¼íŒŒì— ëŒ€í•œ í•´ìƒë ¥ì´ ë†’ìœ¼ë©°, ê³ ì£¼íŒŒ ëŒ€ì—­ë„ ë„“ì€ ë²”ìœ„ë¥¼ í•œ ëˆˆì— ë³¼ ìˆ˜ ìˆìŒ
- logë¥¼ ì”Œì› ì„ ë–„ì˜ ë‹¨ì  : DC gainì„ ë³´ê¸°ì—ëŠ” ì í•©í•˜ì§€ ì•ŠìŒ. (DC gain of the system : input=1ì€ $\cos 0\cdot t$ë¡œ ë³¼ ìˆ˜ ìˆëŠ”ë°, ì´ ë•Œì˜ AmplitudeëŠ” $\omega=0, \log_{10}\omega =-\infty$ì´ë¯€ë¡œ, ê·¸ë˜í”„ì— í‘œì‹œë˜ì§€ ì•ŠìŒ.)

### Reason why $20\log_{10}$


dB : "decibel"


X=1, 0dB / X=10, 20dB / X=$\sqrt 2$ , 3.01dB


ì¦‰ dBëŠ” ì¦í­ë¹„ë¥¼ ì˜ë¯¸í•¨.


20dB ë‹¨ìœ„ë¡œ ì‹ í˜¸ê°€ 10ë°°ê°€ ë¨.


### Bode plotting Rational Transfer function


All polynomials can be expressed in product of 1st, 2nd order polynomials (Real)


for example :


{% raw %}
$$
P(s) = \frac{(s+z_1)(s+z_2)}{(s+\lambda_1)(s+\lambda_2)^2(s^2+\zeta \omega_n s + \omega_n^2)}
$$
{% endraw %}


ì „ì²´ $P(s) = P(j\omega)$ë¡œ ë†“ê³ , ì‹ì˜ ì–‘ë³€ì— $20\log_{10}$, ì ˆëŒ“ê°’ì„ ì·¨í•´ ì£¼ë©´,


{% raw %}
$$
\begin{aligned}
20\log_{10}|P(j\omega)| =\ & 20\log|j\omega+z_1| + 20\omega|j\omega + z_2| \\
&- 20\log|j\omega+\lambda_1| - 20\log|j\omega + \lambda_2| \\ &-20\log|(j\omega)^2 + \zeta\omega_n j\omega + \omega_n^2|
\end{aligned}
$$
{% endraw %}


### First order polynomial


{% raw %}
$$
20\log|j\omega+z_1|
$$
{% endraw %}


$\omega<<z_1$
: (given) $\approx20\log z_1$


$\omega\approx z_1$ 
: (given) $\approx20\log \sqrt 2 z_1$


$\omega>>z_1$ 
: (given) $\approx20\log \omega$


$\omega$ê°€ ì‘ì„ ë•ŒëŠ” $\omega$ì˜ ê°’ì— ì˜í–¥ì„ ë°›ì§€ ì•ŠëŠ” ìƒìˆ˜í•¨ìˆ˜.


$\omega$ì™€ $z_1$ì˜ í¬ê¸°ê°€ ë¹„ìŠ·í•  ë•ŒëŠ” ì•½ $\sqrt 2$ë§Œí¼ ì°¨ì´ê°€ ë‚˜ê²Œ ë¨. (ìƒìˆ˜í•¨ìˆ˜ ë³´ë‹¤)


$\omega$ì˜ í¬ê¸°ê°€ ë” í´ ë•ŒëŠ” ê¸°ìš¸ê¸°ê°€ 20 dB/decadeì¸ ì„ í˜•í•¨ìˆ˜ê°€ ë¨.


20 dB/decade : 10ë°°ë‹¹ 20dBê°€ ì°¨ì´ë‚˜ëŠ” ê²ƒ. (Bode Amplitude plotì—ì„œ 20ê³¼ ë™ì¼)

- zero : í•´ë‹¹ ê°’ ì´í›„ë¡œ ë¬´ì¡°ê±´ ìƒìŠ¹
- pole : í•´ë‹¹ ê°’ ì´í›„ë¡œ ë¬´ì¡°ê±´ í•˜ë½

Phase plotì˜ ê²½ìš° : ê°ê°ì˜ phaseë“¤ì˜ summationìœ¼ë¡œ ì´ë¯¸ ì´ë£¨ì–´ì ¸ ìˆìœ¼ë¯€ë¡œ, êµ³ì´ logë¥¼ ì·¨í•˜ì§€ ì•Šê³  ê³„ì‚°í•´ë„ ë¨. (ê°ê°ì˜ í•©)


{% raw %}
$$
\angle P(j\omega) = \angle (j\omega + z_1) + \angle (j\omega + z_2) + \cdots - \angle(j\omega + \lambda_1) + \cdots
$$
{% endraw %}


### Second order polynomial


consider :


{% raw %}
$$
20\log \vert\frac{\omega_n^2}{(j\omega)^2 + 2\zeta \omega_n s + \omega_n^2}\vert
$$
{% endraw %}


root of $s^2 + 2\zeta \omega_n s + \omega_n^2=0$


{% raw %}
$$
\begin{aligned}
s &= -\zeta \omega_n \pm\omega_n\sqrt{\zeta^2-1} \\
s &= -\zeta \omega_n \pm j\omega_n \sqrt{1-\zeta^2}
\end{aligned}
$$
{% endraw %}


$\omega_n$ 
: natural frequency


$\zeta$ 
: Damping ratio (only defined at stable pole, í•´ê°€ ë³µì†Œí‰ë©´ìƒì˜ 2, 3ì‚¬ë¶„ë©´ì— ì¡´ì¬)


$0<\zeta<1$ : ë³µì†Œí‰ë©´ì— í‘œì‹œí•´ë³´ë©´, ì–‘ìª½ yì¶•ê³¼ì˜ êµì ì´ $\zeta=0$, $\zeta=1$ì¸ ì§€ì ì€ (-1,0)


P(s)ì— $j\omega$ ëŒ€ì…ì‹œ


{% raw %}
$$
20\log \vert\frac{\omega_n^2}{(\omega_n^2-\omega^2)+j(2\zeta\omega_n))}\vert
$$
{% endraw %}


graphë¡œ ê·¸ë ¤ë³´ì•˜ì„ ë•Œâ€¦


$\omega$ê°€ ì‘ì„ ë•ŒëŠ” $\omega$ì˜ ê°’ì— ì˜í–¥ì„ ë°›ì§€ ì•ŠëŠ” ìƒìˆ˜í•¨ìˆ˜.


$\omega$ì™€ $\omega_n$ì˜ í¬ê¸°ê°€ ë¹„ìŠ·í•  ë•ŒëŠ” $\zeta$ì˜ ê°’ì— ë”°ë¼ natural frequencyì—ì„œ resonenceë¥¼ ì¼ìœ¼í‚¤ê²Œ ë¨. íŠ¹íˆ $\zeta$ê°€ 0ì¼ ê²½ìš° ë°œì‚°í•¨. $\zeta = 0.707 = 1/\sqrt 2$ì¸ ê²½ìš° No peak


$\omega$ì˜ í¬ê¸°ê°€ ë” í´ ë•ŒëŠ” ê¸°ìš¸ê¸°ê°€ -40 dB/decadeì¸ ì„ í˜•í•¨ìˆ˜ê°€ ë¨.


Phase plotì˜ ê²½ìš° ì²˜ìŒ $+\displaystyle{\pi\over 2}$ë¥¼ ìœ ì§€í•˜ë‹¤, $\omega_n$ì„ ê¸°ì ìœ¼ë¡œ ë°˜ì „ë˜ì–´ $-\displaystyle{\pi\over 2}$ê°€ ë¨


why natural frequency ? : impulse($\delta(t)$)ë¥¼ ì…ë ¥ì‹œ natural frequencyì´ ê°€ì¥ dominantí•˜ê²Œ ì§„ë™í•˜ëŠ” ëª¨ìŠµì„ ë³¼ ìˆ˜ ìˆìŒ.


$\zeta=0$ì´ì–´ë„ impulseë¥¼ ë„£ìœ¼ë©´ ë°œì‚°í•˜ì§€ëŠ” ì•ŠìŒ. natural frequencyì— ë§ì¶”ì–´ ì…ë ¥ì‹ í˜¸ë¥¼ ì£¼ë©´ ê³µì§„


## State-space Representation


consider nth order differential equation :


{% raw %}
$$
\begin{aligned}
y^{(3)}(t) + a_2y^{(2)}(t) + \cdots + a_0 y(t) &= b_0 u(t) \\
x_1(t) &= y(t) \\
x_2(t) &=\dot y(t) \\
x_3(t) &= \ddot y(t) \\ &= -a_0x_1-a_1x_2 -a_2x_3-v_0u(t)
\end{aligned}
$$
{% endraw %}


$x_1, x_2, x_3$ : state(ìƒíƒœ ë³€ìˆ˜)


### Matrix representation of Differential Equation


matrix representation of D.E. :


{% raw %}
$$
\begin{aligned}
\dot x(t) &= Ax(t)+ Bu(t) \\
y(t) &= Cx(t)+Du(t) \\
A &= \begin{pmatrix}0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\ a_0 & a_1 & a_2\end{pmatrix}\\ 
B &= \begin{bmatrix}0 \\ 0 \\ b_0\end{bmatrix}\\
C &= \begin{bmatrix}1 & 0 & 0\end{bmatrix}\\ 
D &= [0]
\end{aligned}
$$
{% endraw %}


### ë¹„ì„ í˜• ì‹œìŠ¤í…œì˜ ì„ í˜•í™”


consider nonlinear system : 


{% raw %}
$$
\dot z(t) = f(z(t), v(t))
$$
{% endraw %}


$v(t)$ is input of the system, $f(z)$ is $(n\times 1)$ vector.


Equibrilium (í‰í˜•ì ) :


{% raw %}
$$
\dot z = f(z) = 0
$$
{% endraw %}


í‰í˜•ìƒíƒœì—ì„  ì‹œê°„ì— ë”°ë¥¸ ë³€í™”ê°€ ì—†ì–´ì•¼ í•˜ë¯€ë¡œ, í‰í˜•ì ì˜ $z=z^*$

- í‰í˜•ì ì˜ ìœ ì¼ì„±ì€ ë³´ì¥ë˜ì§€ ì•ŠìŒ.

example )


{% raw %}
$$
\begin{aligned}
\dot z_1 &= z_2 \\
\dot z_2 &= z_1^2 - 1 + \cos{(z_2)} 
\end{aligned}
$$
{% endraw %}


{% raw %}
$$
\begin{aligned}f(z) &= f(z^*)+ f'(z^*)(z-z^*)+\text{H.O.T} \\
f(z) &= f(z^*) + \frac{\partial f}{\partial x} (z^*)(z-z^*) +\text{H.O.T}\end{aligned}
$$
{% endraw %}


Equibriliumì´ë¯€ë¡œ,


{% raw %}
$$
{\bf f}(z) = {\bf f}(z^)+ \frac{\partial f}{\partial \bf z}(z^)(z-z^*)+\text{H.O.T}
$$
{% endraw %}


H.O.T(Higher order term) : $z-z^*$ì˜ 2ì°¨ ì´ìƒ í•­ì€ 0ìœ¼ë¡œ ê·¼ì‚¬ ê°€ëŠ¥.


$\displaystyle\frac{\partial f}{\partial \bf x}$ 
: Jacobian of f


{% raw %}
$$
\frac{\partial f}{\partial \bf x} := \begin{bmatrix}\frac{\partial f_1}{\partial x_1} & \frac{\partial f_1}{\partial x_2} & \cdots &\frac{\partial f_1}{\partial x_n} \\ \frac{\partial f_2}{\partial x_1} & \frac{\partial f_2}{\partial x_2} & \cdots &\frac{\partial f_2}{\partial x_n}\\ \vdots & \ddots & & \vdots \\\frac{\partial f_n}{\partial x_1} & \frac{\partial f_n}{\partial x_2} & \cdots &\frac{\partial f_n}{\partial x_n}  \end{bmatrix}
$$
{% endraw %}


$\frac{\partial f}{\partial \bf x}(z^*)$ : fì˜ Jacobianì„ ê³„ì‚°í•œ ë‹¤ìŒ, zìë¦¬ì— $z^*$ì„ ëŒ€ì…í•œ ê²ƒ.


Equibrilium ê¸°ì¤€ $f(z^* ) = 0$ì´ë©°, $\frac{\partial f}{\partial \bf x}$ ì€ $(n\times n)$ matrix ì´ë¯€ë¡œ ì´ë¥¼ ì •ë¦¬í•˜ë©´,


{% raw %}
$$
f(z) \approx A (z-z^* )
$$
{% endraw %}


{% raw %}
$$
\text{z value near } z^*
$$
{% endraw %}


### ì¹˜í™˜ì„ í†µí•œ $z^* $ì˜ ì†Œê±°


ì¹˜í™˜ì„ í†µí•´ ê°„ë‹¨í•œ ì„ í˜•ì‹œìŠ¤í…œìœ¼ë¡œì˜ Linearlize($\dot x = Ax$)ë¡œ ì „í™˜ì´ ê°€ëŠ¥.


{% raw %}
$$
\begin{aligned}
\text{let } {\bf x} &= {\bf z} - {\bf z^* } \\
\dot {\bf x} &= \dot z - 0 = A{\bf x}
\end{aligned}
$$
{% endraw %}


### Inputì´ ìˆëŠ” ê²½ìš°ì˜ ì„ í˜•í™”


ë¨¼ì € ì…ë ¥ $v^{*}$ ì´ ì…ë ¥ë˜ì—ˆë‹¤ê³  ê°€ì •í•˜ê³ ,


$f(z^{*}, v^{*})=0$ì„ ë§Œì¡±ì‹œí‚¤ëŠ” $z^{*}, v^{*}$ ì„ ì°¾ê¸°.


{% raw %}
$$
\begin{aligned}
\text{Find } &z^*, v^* \text{such that } f(z^*, v^*)=0 \\
f(z, v) =& f(z^*, v^*) + \frac{\partial f}{\partial z}(z^*, v^*) (z-z^*) + \\ & \frac{\partial f}{\partial v}(z^*, v^*) (v-v^*) + \text{H.O.T} \\
=& A{\bf x} + B {\bf u} \\
\end{aligned}
$$
{% endraw %}


{% raw %}
$$
A = \frac{\partial f}{\partial z}(z^*, v^*) , B=\frac{\partial f}{\partial v}(z^*, v^*)
$$
{% endraw %}


with the same method, we also can linearlize output of non-linear function


let's say $w(t) = h(z(t), v(t))$


{% raw %}
$$
f(z^*, v^*)=0, \ h(z^*, v^*)=:w^* \\
$$
{% endraw %}


{% raw %}
$$
\begin{aligned}
w(z, v) =& w(z^*, v^*) + \frac{\partial w}{\partial z}(z^*, v^*) (z-z^*) + \\ &\frac{\partial w}{\partial v}(z^*, v^*) (v-v^*) + \text{H.O.T} \\ \\
y =& w(z,v)-w^*= C{\bf x} + D{\bf u}
\end{aligned}
$$
{% endraw %}


{% raw %}
$$
C = \frac{\partial w}{\partial z}(z^*, v^*) , D=\frac{\partial w}{\partial v}(z^*, v^*)
$$
{% endraw %}

