---
layout: post
title: "2023-08-11-engmath2-4"
date: 2025-03-28
draft: true
published: false
pin: false
image:
  path: ""
  alt: "2023-08-11-engmath2-4"
description: ""
tags: []
categories: []
math: true
---


# Chap 13. Fourier Transform


Review : Fourier integral


f(x)를 실수에서 적분한 값이 유한함.


∫−∞∞_f_(_x_)_dx_ < ∞


$${f(x+)+f(x-)\over 2} = \int_0^\infty A(\omega) \cos{\omega x} + B(\omega) \sin{\omega x} d\omega$$


$$= \int_0^\infty \bigg(\int_{-\infty}^\infty {1\over \pi} f(v) \cos {\omega v} dv \cdot \cos{\omega x}+ \int_{-\infty}^\infty {1\over \pi} f(v) \sin{\omega v} dv\cdot \sin{\omega x}\bigg) d\omega$$


여기서 _v_, _ω_ 적분은 f(x) piecewise continuous 조건에 의해 Fubini’s theorem 사용가능


$${1\over \pi} \int_0^\infty \int_{-\infty}^\infty f(v) \cos{(\omega(x-v))}dv d\omega$$


(coscos + sinsin = cos(a-b))


우함수이므로 _ω_도 (−∞, ∞)로 확장


$$= {1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty \int_{-\infty}^\infty \bigg(f(v) \cos{\big(\omega(x-v)\big)}d\omega\bigg)dv$$


한편 같은 꼴의 sin 함수는 기함수이므로 적분값은 0임. 즉 i를 곱하여 더하여도 식의 값은 변하지 않음.


$$ = {1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty \int_{-\infty}^\infty \bigg(f(v) \cos{\big(\omega(x-v)\big)} + i\cdot f(v) \sin{\big(\omega(x-v)\big)}d\omega\bigg)dv$$


$$  = {1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty \int_{-\infty}^\infty \bigg(f(v) e^{i\omega (x-v)}d\omega\bigg)dv$$

- pf) _eiθ_ = cos _θ_ + _i_sin _θ_

	_f_(_θ_) = cos _θ_ + _i_sin _θ_(_f_(0) = 1)


	_f_′(_θ_) = −sin _θ_ + _i_cos _θ_ = _i_(cos _θ_ + _i_sin _θ_) = _i_ × _f_(_θ_)


	$$ \int {f'(\theta)\over f(\theta)} d\theta = \int i d\theta \\ = \log \vert f(\theta) \vert  = i\theta + C$$


	∴ _f_(_θ_) = _eiθ_ + _C_, _θ_ → 0, 1 = _eC_, _C_ = 0


	for Linear ODE, one IVP, identical solution


다시 증명으로 돌아가서, altering _ω_, _v_


$$ = {1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty \int_{-\infty}^\infty \bigg(f(v) e^{i\omega (x-v)} d\omega \bigg)dv \\ = {1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty \bigg[e^{i\omega x} \int_{-\infty}^\infty f(v) e^{-i\omega v} dv \bigg]d\omega $$


${1\over 2\pi}$를 나눠갖기 위해 $\sqrt{1\over 2\pi}$ 2개로 나누어 분배하자.


$$ = \int_{-\infty}^\infty \sqrt{1\over 2\pi} e^{i\omega x} \bigg(\int_{-\infty}^\infty \sqrt{1\over 2\pi} e^{-i\omega v} dv\bigg) d\omega $$


괄호 안의 integral을 _f̂_(_ω_), Fourier transform of f(x)라 하자.


$$ \hat f(\omega) := \int_{-\infty}^\infty \sqrt{1\over 2\pi}  f(v) e^{-i\omega v} dv $$


그러면, 준 식은 간단히 다음과 같이 변환된다.


$$f(x) = \sqrt{1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty e^{i\omega x} \hat f (\omega ) d\omega $$


### Fourier cosine / sine Transform


$$ \hat f(\omega) = \sqrt{1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty f(x) e^{-\omega x} dx \\ = \sqrt{1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty f(v)\bigg(\cos{\omega x} + i \cdot \sin{\omega x}\bigg)dx $$


f : even funtion,


$$ = \sqrt{2\over \pi} \int_0^\infty f(x) \cos{\omega x} dx =: \hat f_c(x)$$


f : odd function,


$$ = -i \times \sqrt{2\over \pi} \int_0^\infty f(x) \sin{\omega x} dx =: \hat f_s(x)$$


ex)


_f_(_x_) = _e_−_ax_(_a_ > 0)


$$f'(x) = -ae^{-ax}, \\f''(x) = a^2e^{-ax} = a^2 f(x)$$


_f̂c_(_f_″) = _a_2_f̂c_(_f_)


$$ \hat f_c(f'') = \sqrt{2\over \pi}\int_0^\infty f''(x)\cos\omega x dx $$


integral by part,


$$ = \sqrt{2\over \pi } \bigg[f'(x)\cos\omega x\bigg]_0^\infty - \sqrt{2\over \pi} \int_0^\infty f'(x) \omega \sin\omega xdx $$


$$ = \sqrt{2\over \pi} \cdot -f'(0) -\sqrt{2\over \pi} \omega \bigg[ f(x) \sin\omega x \bigg]_0^\infty +\sqrt{2\over \pi} \omega \int_0^\infty f(x) -1 \cdot \omega f(x) \cos\omega x dx $$


$$ = -\sqrt{2\over \pi} f'(0) -\omega ^2 \hat f_c(f)$$


$$(a^2+\omega^2) \hat f_c(f) = -f'(0) \times \sqrt{2\over \pi}, \\ \hat f_c(e^{-ax}) = \sqrt{2\over \pi } \bigg({a\over a^2+\omega^2}\bigg)$$


### Fourier Transform의 성립.


### Linearity of F.T


suppose,


∫−∞∞_f_(_x_)_dx_ < ∞, ∫−∞∞_g_(_x_)_dx_ < ∞


Fourier transform of _a_ ⋅ _f_(_x_) + _b_ ⋅ _g_(_x_)


$$ = {a\over \sqrt{2\pi} }\int_{-\infty}^\infty f(x) e^{-i\omega x} dx + {b\over \sqrt{2\pi} }\int_{-\infty}^\infty g(x) e^{-i\omega x} dx \\ = a\cdot \hat f(\omega) + b \cdot \hat g(\omega)$$Linear


$$\cal{F} (f'(x)) = \sqrt{1\over 2\pi} \int_{-\infty} ^\infty f'(x) e^{-i\omega x} dx = \\ \sqrt{1\over 2\pi} \bigg[f(x) e^{-i\omega x}\bigg]_{-\infty}^\infty + \int_{-\infty}^\infty \sqrt{1\over 2\pi} i\omega f(x) e^{-i\omega x} dx $$


if lim_x_ → ±∞_f_(_x_) = 0,


$$= 0 + i\omega \cal{F} (f(x))$$


$$\therefore \cal{F} (f'(x)) = i\omega \cal{F} (f(x))$$


### Convolution of F.T

- Convolution

(_f_(_x_) * _g_(_x_))∫−∞∞_f_(_p_)_g_(_x_ − _p_)_dp_


결론부터 말하면,


$$\cal{F} (f(x)*g(x)) = \sqrt{2\pi} \cal{F} (f(x)) \cal{F} (g(x))$$


$$\cal{F^{-1}} \big(\sqrt{2\pi} \hat f(\omega) \hat g(\omega )\big) = \sqrt{1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty \sqrt{2\pi} \hat f(\omega ) \hat g(\omega) e^{i\omega x} d\omega \\ = \int_{-\infty}^\infty \hat f(\omega) \hat g(\omega) e^{i\omega x}d\omega $$


pf)


$$ \cal{F} \big((f*g) (x)\big) = \sqrt{1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty \int_{-\infty}^\infty f(p) g(x-p) dp \cdot e^{-i\omega x} dx $$


let $ q = x-p$ then _p_ = _x_ − _q_


$$ = \sqrt{1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty  \int_{-\infty}^\infty f(p) g(q) e^{-i\omega(p+q)} dqdp$$


∵_p_ + _q_ = _x_


$$ = \sqrt{1\over 2\pi} \bigg( \int_{-\infty}^\infty f(p) e^{-i\omega p} dp \bigg)\bigg( \int_{-\infty}^\infty g(q) e^{-i\omega q} dq \bigg) \\ = \cal{F} (f(x)) \sqrt{2\pi} \cal{F} (g(x))$$

- Fourier Transform of xf(x)

$$ \cal{F} (xf(x)) = i \times \hat f'(x)$$


pf)


$${d\over d\omega} \hat f(\omega) = {d\over d\omega} \bigg(\sqrt{1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty f(x) e^{-i \omega x} dx \bigg) \\ = \sqrt{1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty f(x)(-ix) e^{-i\omega x} dx \\= -i \sqrt{1\over 2 \pi } \int_{-\infty} ^\infty xf(x) e^{-i\omega x} dx  \\ = -i \times \cal{F} (xf(x))$$


eg)


$$\cal{F} (xe^{-x}) = i {d\over d\omega} (\hat f(\omega)) \\ = i\omega \cal{F} (e^{-x^2})\times -{1\over 2}$$


pf)


lim_x_ → ±∞_f_(_x_) = 0


이라 가정하면,


$$\cal{F} (e^{-ax^2})$$
을 구해보자.


(_e_−_ax_2)′ = −2_axe_−_ax_2 − 2_axf_(_x_)


$$\cal{F} (f'(x)) = -2a\cal{F}(xf(x))$$


$$ i\omega \cal {F} (f(x)) = -2ai (\hat f(\omega))'$$


$$ -{2a\over \omega} \hat f'(\omega) = \hat f(\omega)$$


분자 분모로 넘겨서 적분해주면,


$$\int -{\omega \over 2a} = \int {\hat f'(\omega) \over \hat f(\omega)} d\omega $$


$$ \hat f(\omega) = C e^{-{\omega^2 \over 4a} }, \hat f(0) = C$$


$$\hat f(0) = \sqrt{1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty f(x) 1 dx = \sqrt{1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty e^{-ax^2} dx = \sqrt{1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty e^{-t^2} \sqrt{1\over a} dt $$


$$let  \sqrt{a} x = t$$


$$ = \sqrt{1\over 2a}$$


$$ \therefore \hat f(\omega) = \sqrt{1\over 2a} e^{-{\omega^2\over 4a} } = \cal{F} (e^{-ax^2}) \\ \cal{F}(e^{-x^2}) = \sqrt{1\over 2} e^{-{\omega^2\over 4} } $$


_f̂_(_ω_) = _f_(_ω_)


if f(x) is even,


$$\hat f_c (\omega) = \hat f (\omega) \\ = \sqrt{2\over \pi} \int_0^\infty f(x) \cos{\omega x} dx$$


eg)


$$\int_0^\infty e^{-x^2} \cos \omega x dx = {\sqrt{\pi}\over 2} e^{-{\omega^2 \over 4} } \\ \omega = 2b \\ \int_0^\infty e^{-s^2} \cos {(2bs)} ds = e^{-b^2} \times {\sqrt{\pi}\over 2}$$


<script>
  window.MathJax = {
    tex: {
      macros: {
        R: "\\mathbb{R}",
        N: "\\mathbb{N}",
        Z: "\\mathbb{Z}",
        Q: "\\mathbb{Q}",
        C: "\\mathbb{C}",
        proj: "\\operatorname{proj}",
        rank: "\\operatorname{rank}",
        im: "\\operatorname{im}",
        dom: "\\operatorname{dom}",
        codom: "\\operatorname{codom}",
        argmax: "\\operatorname*{arg\,max}",
        argmin: "\\operatorname*{arg\,min}",
        "\{": "\\lbrace",
        "\}": "\\rbrace",
        sub: "\\subset",
        sup: "\\supset",
        sube: "\\subseteq",
        supe: "\\supseteq"
      },
      tags: "ams",
      strict: false, 
      inlineMath: [["$", "$"], ["\\(", "\\)"]],
      displayMath: [["$$", "$$"], ["\\[", "\\]"]]
    },
    options: {
      skipHtmlTags: ["script", "noscript", "style", "textarea", "pre"]
    }
  };
</script>
<script async src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/mathjax@3/es5/tex-mml-chtml.js"></script>
