---
title: "공학수학2 - Chap. 11"
# permalink: /blog/guide-tutorial/
#excerpt: "MMistakes 테마를 100% 커스터마이징 해보자"
#last_modified_at: 2023-06-03T08:57:00+09:00
toc: true
toc_sticky: true
#sidebar:
#  nav: "blog"
author_profile: true
show_date: true
categories:
  - study
  - engmath2
---

# Chap 11. Fourier Series Integral & Transforms


## 1. Fourier Series

- Taylor (미분 가능함수 $f(x)\sim a_0 + a_1x + \cdots +a_nx^n : p_n(x)$를 다항함수로의 근사)

- x=0 근방에서 미분 가능, $f(0)=p(0), \cdots, f^(n)(0)=p^{(n)}(0)$ 을 이용하여 

  $$a_0 = f(0), a_1 = f'(0), \cdots, a_n = {f^{(n)}(0)\over n!}$$

- Fourier : 주기함수의 근사 $(T=2\pi)$로 한정.

$f(x+2\pi) = f(x)$ (f(x) arbitary)

$$f(x) \sim a_0 \times 1 + a_1 \times \cos x + a_2 \times \cos 2x + \cdots + b_1 \sin x + b_2 sin 2x + \cdots $$

- Piecewise continuous일 경우 근사 가능. (조각적 연속)

- For $f(x+2\pi) = f(x)$ , 

$$f(x) \sim A_0 + A_1 \cos x + A_2 \cos 2x + \cdots + A_n \cos nx + B_1 \sin x + \cdots + B_n \sin nx \\ = A_0 + \sum_{i=1}^n A_i \cos ix + B_i \sin ix \\ = F(x)$$

삼각 함수 (trigonometric polynomial) : F(x)

- 실제 함수 f(x)와 F(x)의 차이를 최소화 : 두 그래프 사이의 넓이(함수값의 차의 적분값) 최소화. (음의 넓이 양수화 위해 제곱)

$$\int_{-\pi}^\pi (f(x)-F(x))^2 dx$$

$$\int_{-\pi}^\pi (f(x)-F(x))^2 dx = \int_{-\pi}^\pi [ {f(x)}^2 -2f(x)F(x) + {F(x)}^2 ]dx = \int_{-\pi}^\pi {f(x)}^2 dx - 2 \int_{-\pi}^\pi (f(x)) \cdot (A_0 + \sum_{i=1}^n A_i \cos ix + B_i \sin ix) dx + \int_{-\pi}^\pi (A_0 + \sum_{i=1}^n A_i \cos ix + B_i \sin ix)^2 dx $$

$$ = \int_{-\pi}^\pi {f(x)}^2 dx - 2A_0 \int_{-\pi}^\pi f(x)dx - 2 \sum_{i=1}^n A_i \int_{-\pi}^\pi \cos ix f(x) dx - 2 \sum_{i=1}^n B_i \int_{-\pi}^\pi \sin ix f(x) dx + \int_{-\pi}^\pi \bigg( A_0^2 + \sum_{i=1}^n A_i^2 \cos^2{ix} + \sum_{i=1}^n B_i^2 \sin^2{ix} + 2A_0(\sum_{i=1}^n A_i \cos ix + B_i \sin ix) + 2 \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^n A_i \cos ix B_j \sin jx \bigg) dx $$

while, 

$$ \int_{-\pi}^\pi \cos kx dx = \int_{-\pi}^\pi \sin kx dx = 0$$

$$\int_{-\pi}^\pi \cos^2 kx dx = \int_{-\pi}^\pi {1+\cos 2kx \over 2} dx  =\pi$$

$$ \int_{-\pi}^\pi \cos mx \sin nx dx = \int_{-\pi}^\pi {1\over 2} \big(\sin (m+n) x \big)\big(\sin (m-n) x\big) dx = {1\over 2 } (\bigg[{-\cos (m+n)x\over m+n}\bigg]_{-\pi}^\pi + [{-\cos (m-n)x\over m-n}\bigg]_{-\pi}^\pi) = 0 \ \  (m\neq n) \\ if \ m=n, \ \ \sin(m-n) x = 0, \therefore value=0$$

$$\therefore \int_{-\pi}^\pi {F(x)}^2 dx = \int_{-\pi}^\pi A_0^2 + \sum_{i=1}^n (Ai^2 \cos^2 ix + B_i^2 \sin^2 ix) dx $$

정리하면,

$$\int_{-\pi}^\pi \big(f(x) - F(x)\big)^2 dx = \int_{-\pi}^\pi {f(x)}^2 dx - 2A_0 \int_{-\pi}^\pi f(x)dx (=2\pi a_0) - 2\sum_{k=1}^n \int_{-\pi}^\pi \cos kx \cdot f(x)dx (=\pi a_k) - 2 \sum_{k=1}^n \int_{-\pi}^\pi \sin kx \cdot f(x) dx (=\pi b_k) + 2\pi A_0^2 + \sum_{k=1}^n \pi (A_k^2 + B_k^2)$$

$$ = \int_{-\pi}^\pi {f(x)}^2 dx + \pi \bigg((2(A_0-a_0)^2) - 2a_0^2 + \sum_{k=1}^n (A_k-a_k)^2-a_k^2 + (B_k-b_k)^2-b_k^2 \bigg) \\ = \int_{-\pi}^\pi {f(x)}^2 dx + \pi \bigg(2(A_0-a_0)^2 + \sum_{k=1}^n (A_k-a_k)^2 + (B_k-b_k)^2\bigg) -\pi \bigg(2a_0^2 + \sum_{k=1}^n (a_k^2 + b_k^2) \bigg)$$

$$ \geq \int_{-\pi}^\pi  {f(x)}^2 dx - \pi (2a_0^2 +\sum_{k=1}^n a_k^2 + b_k^2) \geq 0$$

Equality holds if  $A_k=a_0, A_k=a_k, B_k=b_k$

while

$$ a_0 = {1\over 2\pi} \int_{-\pi}^\pi f(x)dx$$

$$ a_k = {1\over \pi} \int_{-\pi}^\pi \cos kx f(x)dx $$

$$ b_k = {1\over \pi} \int_{-\pi}^\pi \sin kx f(x) dx $$

- $f(x) \sim a_0 + \sum_{k=1}^n a_k \cos kx + b_k \sin kx$ 로 두었을 때 각 coefficient를 추출한다고 생각하기.

- 애초에 적분값이 함수값 차의 제곱을 적분하였으므로 $\geq 0$이며, -가 붙은 항을 우변으로 이항,

$$ {1\over \pi} \int_{-\pi}^\pi f(x)^2 dx \geq 2a_0^2 + \sum_{k=1}^n (a_k^2+b_k^2)$$

if $n \rightarrow \infty$ , 

$$\alpha_n := 2a_0^2 + \sum_{k=1}^n (a_k^2 + b_k^2) \leq {1\over \pi} \int_{-\pi}^\pi f(x)^2 dx $$

$$ \alpha _n \leq \alpha_n+1 \leq \cdots\leq {1\over \pi} \int_{-\pi}^\pi f(x)^2 dx$$

- 상한이 존재하므로 해당 값으로 수렴함을 알 수 있다. 즉, 

$$\lim_{n\rightarrow \infty} (2a_0^2 + \sum_{k=1}^n(a_k^2+b_k^2)) $$ 

- $$2a_0^2 + \sum_{k=1}^\infty (a_k^2+b_k^2) \leq  {1\over \pi} \int_{-\pi}^\pi f(x)^2 dx $$

  : Bessel's Inequality

- if f(x) piecewise continuous (유한개의 불연속점) 조건도 추가된다면,

- "=" Equality holds

- $$2a_0^2 + \sum_{k=1}^\infty (a_k^2+b_k^2) =  {1\over \pi} \int_{-\pi}^\pi f(x)^2 dx $$

  : Parseval's Identity

  by Parseval's Identity, 

  $$f(x) \approx a_0 + \sum_{n=1}^\infty (a_n cos(n\pi)+ b_n sin(n\pi))$$

  : Fourier series of f(x)

  ### Theorem 1. Representation by a Fourier Series

  - $f(x+2\pi) = f(x)$, piecewise continuous (left-hand derivative, right-hand derivative exists)

    Fourier series of f(x) : 
    
    $$a_0 + \sum_{k=1}^\infty (a_k \cos kx + b_k \sin kx) = f(x)$$
    
    = 좌극한과 우극한의 평균 (continuous 하지 않은 점에서는.)

    $$ = {f(x-0)+ f(x+0) \over 2} $$


(eg) $y=f(x) \ =k \ (x>0) \ , \ =-k \ (x<0) $

기함수이므로,

$$a_0 = {1\over 2\pi} \int_{-\pi}^\pi f(x) dx = 0$$ 

$$a_n = {1\over \pi} \int_{-\pi}^\pi f(x) \cos nx dx = 0 $$

$$b_n = {1\over \pi} \int_{-\pi}^\pi f(x) \sin nx dx = {2\over \pi} \int_0^\pi k \sin nx dx = {2k \over n\pi} \bigg[-\cos nx\bigg]_0^\pi = {2k \over n\pi} ((-1)^{n+1}+1)$$

Fourier series of f(x) : 

$$ \sum_{n=1}^\infty {2k \over 2 \pi} (1-(-1)^n) \sin nx $$

n even, 0 / n odd, 2

$$= \sum_{n=1}^\infty {2k\over \pi}  {2\over 2n-1} \sin (2n-1) x $$

$$ = {4k \over \pi} \sum_{n=1}^\infty {\sin(2n-1)x \over 2n-1} = {f(x+0)+f(x-0)\over 2}$$

In conclusion : 

$$ {4k \over \pi} (\sin x +{\sin 3x \over 3} + {\sin 5x \over 5} + \cdots ) = \\k \ (0<x<\pi) \\ 0 \ (x=0) \\ -k (-\pi<x<0)$$

also if $x=\pi/2$, 

$${4k\over \pi} = (1-{1\over 3} + {1\over 5} - \cdots) = k$$

$$\therefore 1-{1\over 3} + {1\over 5} - \cdots = {\pi \over 4}$$

### 일반적인 주기를 갖는 Fourier Series

let $ T = 2L$

$$[-\pi, \pi] \rightarrow [-L, L] \rightarrow \Reals$$

$$ v \rightarrow x \rightarrow f(x) = f({L \over \pi} v + 2L) = f(g(v))$$

$$ x = {L\over \pi} v := g(v)$$

$$g(v) \sim a_0 + \sum_{k=1}^\infty a_k \cos kv + b_k \sin kv = a_0 + \sum_{k=1}^\infty\bigg( a_n \cos ({n\pi \over L} x) + b_n \sin({n \pi \over L} x )\bigg)$$

$$ a_0 = {1\over 2\pi} \int_{-\pi}^\pi g(v)dv = {1\over 2\pi} \int_{-\pi}^\pi f({L\over \pi} x) dv $$

$$ \bigg(dx = {L\over \pi} dv\bigg)$$

$$ = {1\over 2L} \int_{-L}^L f(x)dx$$

w/ same method,

$$ a_n = {1\over L} \int_{-L}^L f(x) \cos ({n\pi \over L} x)dx \\ b_n = {1\over L} \int_{-L}^L f(x) \sin ({n\pi \over L} x)dx $$

## 11.2 Fourier Integral

- For f(x) $(x\in (-\infty , \infty))$

$$f_L(x) := f(x) (-L\leq x \leq L), f(x+2L) = f(x)$$

주기가 2L인 $f_L(x)$를 정의하고, L을 무한대로 보내 모든 실수 범위에서의 함수 f(x)를 Fourier integral 형태로 나타내기.

Fourier Series에서의 정의에 의해,

$${f(x-)+f(x+)\over 2} = a_0 + \sum_{n=1}^\infty a_n \cos{n\pi x\over L} +b_n \sin {n\pi x \over L} $$

여기서 앞선 정의에 따라 

$$ a_0= {1\over 2L} \int_{-L}^L f(v)dv$$

$$ a_n = {1\over L} \int_{-L}^L f(v) \cos ({n\pi \over L} v)dv$$

$$b_n = {1\over L} \int_{-L}^L f(v) \sin ({n\pi \over L} v)dv $$

이 때, $n\pi \over n$을 $\omega_n$으로 정의하자. 

$$\omega_n :={n \pi \over L}$$

L을 무한으로 보내면,

$$ \lim_{L\rightarrow \infty} {f(x-) + f(x+)\over 2} = \lim_{L\rightarrow \infty} {1\over 2L} \int_{-L}^{L} f(v)dv + \lim_{L\rightarrow \infty} \lim_{k\rightarrow \infty} \sum_{n=1}^k \bigg(A_L(\omega_n) \cos{\omega_n x} + B_L(\omega_n) \sin {\omega_n x}\bigg) {\pi \over L}$$

여기서 $A_L(\omega_n), B_L(\omega_n)$은 다음과 같이 정의됨.

$$A(\omega_n) = {1\over \pi} \int_{-L}^L f(v) \cos{\omega_n v} dv \\B(\omega_n) = {1\over \pi} \int_{-L}^L f(v) \sin{\omega_n v} dv  $$ 

한편, 실수 전체의 적분값이 유한한 함수 f(x)

- ex) $y=e^{x^2}$, 

    $$ \int_{-\infty}^{\infty} \vert f(x) \vert dx < \infty$$

$a_0$에 해당하는 항은 값을 가지나, $1/L$에 의하여 0으로 수렴하게 됨.

그렇다면 L을 무한으로 보낸 식은

$$= \lim_{L\rightarrow\infty}\lim_{k\rightarrow \infty} \sum_{n=0}^k(A_L(\omega_n) \cos {\omega_n x} + B_L(\omega_n) \sin {\omega_n x} ){\pi \over L}$$

뒤쪽 limit 이후 부분은 정적분 형태이므로, ($\omega_n = {n\pi\over L}$)

$$= \lim_{n\rightarrow \infty} \int_0^n \big(\lim_{L\rightarrow \infty} A_L(\omega) \big)\cos{\omega x}+ \big(\lim_{L\rightarrow \infty} B_L(\omega) \big)\sin{\omega x} \cdot d\omega$$

$$\lim_{L\rightarrow \infty} A_L(\omega) =: A(\omega)$$

$$\lim_{L\rightarrow \infty} B_L(\omega) =: B(\omega)$$

최종적으로

$$=\int_0^\infty A(\omega) \cos{\omega x} + B(\omega) \sin{\omega x} d\omega $$

주파수 domain으로 변환할 수 있으며, 이에 따라 $A(\omega), B(\omega)$는 다음과 같이 표현됨.

$$A(\omega) = {1\over \pi} \int_{-\infty}^\infty f(v) \cos{\omega v} dv \\B(\omega) = {1\over \pi} \int_{-\infty}^\infty f(v) \sin{\omega v} dv  $$ 

Series가 아닌 Integral로 표현되므로, Series에서 계수에 해당하는 부분이 $\omega$ 도메인에 대한 연속함수로 바뀐 것을 알 수 있음. $\cos{nx}, \sin{nx}$ 또한 연속적으로 변하는 $\omega$에 대해 $\cos{\omega x}, \sin{\omega x}$로 바뀜

ex) think of f(x) s.t.

$f(x)=1 (\vert x\vert < 1) \ , \ 0 (\vert x \vert > 1)$

$$A(\omega) = {1\over \pi} \int_{-1}^1 1 \cdot \cos{\omega v} dv = {2\over \pi}\int_0^1 \cos{\omega v} dv = {2\over \omega \pi} \bigg[\sin{\omega v}\bigg]_0^1 = {2\sin\omega\over \omega \pi}$$

$$B(\omega) = 0$$

(sin은 기함수이므로)

applying fourier integral formula,

$${f(x-)+f(x+)\over 2} = \int_0^\infty {2\over \pi} \cdot {\sin\omega \over \omega} \cos{\omega x} d\omega$$

1. $\vert x \vert >1$, 

연속이므로, LHS = 0

2. $x=\pm 1 $

LHS = ${1\over 2}$

3. $\vert x \vert < 1$,

연속이므로, LHS = 1

especially, when x=0,

$$ 1 = \int_0^\infty {2\over \pi} {\sin\omega\over\omega}d\omega$$

$$\therefore \int_0^\infty {\sin{x}\over x} dx = {\pi\over 2}$$

### 암기해야할 부분

- Fourier Series (주기가 $2\pi$인)

$${f(x+) + f(x-) \over 2} = a_0 + \sum_{n=1}^\infty a_n \cos{nx} + b_n \sin{nx} $$

$$a_0 = {1\over 2\pi} \int_{-\pi}^\pi f(v) dv$$

$$a_n = {1\over \pi} \int_{-\pi}^\pi f(v) \cos{nv}dv$$

$$b_n = {1\over \pi} \int_{-\pi}^\pi f(v) \sin{nv}dv$$

- Fourier Series (주기가 $2L$인)

$${f(x+) + f(x-) \over 2} = a_0 + \sum_{n=1}^\infty a_n \cos{nx} + b_n \sin{nx} $$

$$a_0 = {1\over 2L} \int_{-L}^L f(v) dv$$

$$a_n = {1\over L} \int_{-L}^L f(v) \cos{n \pi v\over L}dv$$

$$b_n = {1\over L} \int_{-L}^L f(v) \sin{n \pi v\over L}dv$$

- Fourier Integral ($x\in(-\infty , \infty)$), for f(x) s.t. integral over entire real number is finite value

$${f(x+) + f(x-) \over 2} = \int_0^\infty A(\omega) \cos{\omega x} + B(\omega) \sin{\omega x} \cdot d\omega$$

$$A(\omega) = {1\over \pi}\int_{-\infty}^\infty f(v) \cos{\omega v}dv$$

$$B(\omega) = {1\over \pi}\int_{-\infty}^\infty f(v) \sin{\omega v}dv$$