---
title: "공학수학2 - Chap. 12. Partial Differential Equations"
# permalink: /blog/guide-tutorial/
#excerpt: "MMistakes 테마를 100% 커스터마이징 해보자"
#last_modified_at: 2023-06-03T08:57:00+09:00
toc: true
toc_sticky: true
#sidebar:
#  nav: "blog"
author_profile: true
show_date: true
categories:
  - study
  - engmath2
---

# Chap 12 Partial Differential Equations

- PDE : 다변수, 편미분이 개입되어 있는 함수의 미분방정식

## 12.1 Basic Concepts of PDEs

- 편미분이 개입되어 있는 식

Order of PDEs : 가장 높은 미분의 수

2nd order PDEs 가 가장 중요.

Linear PDE : 선형 편미방

ex)

$$x^2 u_x + xy u_y + u_{xx} +\sin x = 0$$ 

Linear (함수의 미분이 1차만 개입되어 있음)

if $\sin x$가 없으면, Homogeneous

$$u_x^2 +3u_y=0$$ 

Not Linear (1st order)

$$u_x + x^2 u_{yy} = 0$$ 

Homogeneous linear (2nd order)

Ex. 2계 편미방 중 중요한 편미방의 소개

모두 Linear, 푸아송 방정식 제외하고 Homogeneous

- 1차원 파동 방정식

	$${\partial^2 u \over \partial t^2 }= c^2{\partial^2 u \over \partial x^2} $$

- 1차원 열 방정식

	$${\partial u \over \partial t} = c^2 {\partial^2 u \over \partial x^2}$$

- 2차원 라플라스 방정식

	for $u(x,y)$

	$${\partial^2 u \over \partial x^2}+{\partial^2 u \over \partial y^2} = 0$$

- 2차원 푸아송 방정식

	$${\partial^2 u \over \partial x^2} + {\partial ^2 u \over \partial y^2} = f(x,y)$$

- 2차원 파동 방정식

	$${\partial^2 u \over \partial t^2} = c^2 \bigg({\partial^2 u \over \partial x^2} + {\partial^2 u \over \partial y^2}\bigg)$$

- 3차원 라플라스 방정식

	$${\partial^2 u \over \partial x^2}+{\partial^2 u \over \partial y^2}+{\partial^2 u \over \partial z^2} = 0$$

stance ) 아무리 작은 영역에서도 1개 이상의 해를 구하기.

Ex) consider

$${\partial^2 u \over \partial x^2}+{\partial^2 u \over \partial y^2} = 0$$

많은 해가 존재. 유일성이 아닌, 존재성에 집중.

- Theorem

if $u_1, u_2$ are solutions of a homogeneous linear PDE in region R, then so is $u=c_1 u_1 + c_2 u_2$

해가 vectorspace의 구조를 가지고 있음. basis를 구하는 방법으로 접근 가능.

- PDE지만 ODE처럼 풀 수 있는 PDE들

$$u_{xx}-u=0$$

$$u(x,y) = A(y) e^x + B(y)e^-x$$

$$u_{xy}=-u(x)$$

let $u_x = P$

$$P_y=-P$$

$$P(x,y)=C(x)e^{-y}$$

$$u(x,y)= f(x)e^{-y}+g(y)$$

## 12.2 Modeling : Vibrating String, Wave Equation

$u(x,t)$ : 변위. 시간 t에서 길이 x에서 수직 방향으로 올라간 길이

Homogeneous (균일한), Perfectly Elastic(완전탄성), Bending (굽힘에 대한 저항이 없음.) String

중력 << 장력이므로, 중력 무시 가능

선은 수직 운동만 한다.

변위 ($u(x,t)$)는 매우 작다

$ x, x+\Delta x $ 에서 작용하는 장력. 

수평방향 장력은 초기 조건에 의해 정해져 있음. 즉 장력의 수평 방향 성분은 같다.

$$T_1 \cos \alpha = T_2 \cos \beta = T$$

$$T_2 \sin \beta - T_1 \sin \alpha = \rho \Delta x {\partial^2 u\over \partial t^2}$$

아래 식을 T로 나누면,

$$ \tan \beta - \tan \alpha = {\rho \Delta x \over T} {\partial^2 u \over \partial t^2}$$

양변을 $\Delta x$로 나누면,

$${ {\partial u \over \partial x}(x+\Delta x, t) - {\partial u \over \partial x}(x, t) \over \Delta x }  ={\rho \over T} {\partial^2 u \over \partial t^2}$$

when $\Delta t \rightarrow 0$

$${\partial^2 u \over \partial t^2} = {T \over \rho} {\partial ^2 u \over \partial x^2}$$

denote $C^2 = {T\over \rho}$

1차원 파동방정식 (1-dimensional wave equation)

## 12.3 Solution by seperating variable use of Fourier Series

앞선 파동 방정식에서의 Boundary condition

$$u(0,t) = u(L,t) = 0 \ for \ all \ t\geq 0$$

$$u(x,0)=f(x), u_t(x,0)=g(x), \ 0\leq x\leq L$$

then let

$$ u(x,t) = F(x)G(t)$$

u(x,t)가 x만의 함수와 t만의 함수의 곱으로 나타내 보자.

$$F\ddot G = c^2 F''G$$

$${\ddot G \over c^2 G} = {F'' \over F}$$

좌변을 x로 편미분 / 우변을 t로 편미분 하면 0이다. 즉 식의 값은 상수일 수밖에 없다.

- Trivial Solution (0함수) 등을 배제하고 nontrivial solution을 찾아야 함.

$${F'' \over F} = k$$

1. $k=0$, boundary condition($u(0,t)=0, u(L,t)=0$)에 의하여 $F=0$일 수 밖에 없음.

2. $k=\mu^2>0$ 인 경우, 

$$F(x) = Ae^{\mu x} + Be^{-\mu x}$$

여기서 boundary condition을 풀게 되면 F=0이 되어 버림. 

3. $k=-p^2<0$ 인 경우,

$$F(x) = A\cos px + B \sin px, F(0)=0, A=0$$

$$F(L)=0, Bsin(pL)=0, pL=n\pi$$

$$p = {n\pi \over L}, n\in \Z$$

즉 k<0에서 만족함을 알 수 있음.

그렇다면 $F_n (x)$를 정의하고 이를 풀어보자.

$$n=1,2,3,4,5,\cdots \\ F_n(x) = \sin {n\pi x\over L}$$

구한 k를 이용하여 

$${\"G \over c^2 G} = k$$

$$k = -p^2 = -\bigg({n\pi \over L}\bigg)^2$$

$$\"G + \lambda_n^2 G = 0 , \lambda^n = cp = {cn\pi \over L}$$

$$G_n (t) = B_n \cos({\lambda_n t}) + B_n^* \sin {(\lambda_n t)}$$

F쪽은 계수 안써주고 G_n은 계수 써준 이유 : F와 G를 곱하여 u를 만드므로 한쪽에는 안곱해주기. 

$B_n, B_n^*$은 서로 일차독립임.

n=0, n<0인 경우에는 Trivial하거나 양수인 경우와 일차종속이므로, 일차 독립인 경우만 최대한 많이 나열하기 위해 n=자연수 조건 이용

$$ n = 1,2,3,4,5,\cdots \\ u_n(x,t) = F_n(x) G_n(t)$$

which satisfies

- $${\partial^2 u \over \partial t^2} = c^2 {\partial^2 u \over \partial x^2}$$

- $$u(0,t) = u(L,t) = 0 \ for \ t\geq 0$$

$$Let \ u(x,t) = \sum_{n=1}^\infty u_n (x,t)$$

$$ u(x,t) = \sum_{n=1}^\infty (B_n \cos{\lambda_n t} + B_n^* \sin{\lambda_n t }) \sin {n \pi x\over L}$$

$$u(x,0) = \sum_{n=1}^\infty B_n \sin {n \pi x \over L} = f(x)$$

$$ u_t(x,0) = \sum_{n=1}^\infty B_n^* \lambda_n \sin{n\pi x \over L} = g(x)$$

f(x)의 Fourier Sine Series 로 $B_n$을 잡아주면 Initial Condition이 성립하게 됨.

f, g는 [0, L] 에서만 정의되어 있으므로, 임의로 [-L, L]에서 정의되는 기함수로 가정해도 무방.

$$ \therefore B_n = {2 \over L} \int_0^L f(x) sin{n\pi x \over L} dx \\ B_n^*  = {2\over L \lambda_n} \int_0^L g(x) sin{n\pi x\over L} dx$$

가 파동방정식의 해임을 알 수있음.

if g(x)=0,

$$u(x,t) = \sum_{n=1}^\infty B_n \cos{\lambda_n t} \sin{n\pi x \over L} $$

$$= \sum_{n=1}^\infty {B_n \over 2} \bigg(\sin { {n\pi \over L }(x-ct) }+\sin { {n\pi \over L }(x+ct) } \bigg) $$

$$ = {1\over 2} \sum_{n=1} ^\infty B_n \sin{ {n\pi \over L} (x-ct)} + {1\over 2} \sum_{n=1} ^\infty B_n \sin{ {n\pi \over L} (x+ct)}  = {1\over 2} \bigg(f^* (x-ct) + f^*(x+ct)\bigg)$$

$$f* := f(x) (0\leq x<L), \ -f(-x) \ (-L<x<0), \\ f(x+2L) = f(x)$$

$ \therefore u(x,t) $ is a solution provided that $f(x) $ is twice differentiable on $0< x< L$ and has one-sided 2nd derivative at x=0 and x=L which is 0

$f^*$로의 기함수 확장에서 2번 미분한 것이 0에서 연속이려면 f''(0)=0이어야 함. $$

## 12.4 D'Alembert's solution of the wave equation

- 이변수 함수인 u(x,t)

- 치환을 위해 새로운 변수를 도입하자.

$$v=x+ct, \ w = x-ct$$

$$
\begin{pmatrix}
   v \\
   w
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
   1 & c \\
   1 & -c
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
   x \\
   t
\end{pmatrix}
$$

위 행렬의 행렬식은 절대 0이 아니므로 ($c>0$) 두 변수 v, w가 독립성이 유지됨.

$$u_x = u_v\cdot v_x + u_w \cdot w_x = (u_v, u_w) \cdot (v_x,w_x)$$

(연쇄법칙, inner product로 정리)

$$ u_x = u_v + u_w \\ \because v_x=1,\ w_x = 1$$

$$ u_{xx} = ( u_v + u_w)_x \\ = ( u_v + u_w)_v \cdot v_x + ( u_v + u_w)_w \cdot w_x \\ = u_{vv}+u_{wv} + u_{vw}+u_{ww} \\= u_{vv}+2u_{vw}+u_{ww}$$

w/ same method,

$$ u_{tt} = c^2 (u_{vv}-2u_{vw}+u_{ww})$$

파동방정식에 대입해보자.

$$u_{tt} = c^2 u_{xx} \\ \text{finally, }u_{vw} = 0$$

어떤 함수를 w로 편미분 해서 0이라는 것은,

$$ u _v = h(v) \\ u = \int h(v)dv + \psi (w)$$

let $\int h(v)dv = \phi(v)$,

$$ \therefore u= \phi(v) + \psi(w), \\ \phi,\psi \text{ arbitary}$$

$$ u(x,t) = \phi(x+ct) + \psi(x-ct)$$

- D'Alembert's solution satisfying the initial conditions

	$$ u(x,0) = f(x) \\ u_t(x,0) = g(x)$$

	$$ u(x,0) = \phi(x)+\psi(x) = f(x) \\ u_t(x,t) = c\phi'(x+ct)-c\psi'(x-ct) = c\big(\phi'(x)-\psi'(x)\big)=g(x)$$

	$$\phi(x)-\psi(x) = {1\over c} \int_{x_0}^x g(s) ds + k(x_0)$$

	적분 상수를 맞추기 위해 $k(x_0) = \phi(x_0)-\psi(x_0)$

	최종적으로 $\phi, \psi$를 구하기 위해 더하고/빼서 2로 나눔.

	$$\phi(x) = {1\over 2} f(x) + {1\over 2c} \int_{x_0}^x g(s)ds + {1\over 2} k(x_0) \\ \psi(x) = {1\over 2} f(x) - {1\over 2c} \int_{x_0}^x g(s)ds - {1\over 2} k(x_0) $$
	
	$$u(x,t) = \phi(x+ct) + \psi(x-ct) \\ = {1\over 2} \bigg(f(x+ct) + f(x-ct)\bigg) + {1\over 2c} \int_{x-ct}^{x+ct} g(s)ds$$

- 초기조건을 걸어주었을 때 가정이 없었으므로, 파동방정식의 해의 유일성이 있음을 알 수 있음 (initial condition만으로도 유일성이 보장됨을 알 수 있음)

## 12.5 Heat Flow 

$${\partial u \over \partial t} = c^2 \nabla^2 u, \ c^2 = {k \over \sigma \rho}$$

$k$ : 열 전도율, $\sigma$ : 비열, $\rho$ : 밀도

when laplacian operator is

$$\nabla^2 u = {\partial^2 u \over \partial x^2} + {\partial^2 u \over \partial y^2} + {\partial^2 u \over \partial z^2}$$

## 12.6 Heat Equation : Solution by Fourier Series

Steady 2-dimensional Heat Problem (Dirichlet Problem)

- 더 쉬운, One-dimensional Heat equation

$${\partial u \over \partial t} = c^2 {\partial^2 u \over \partial x^2}$$

Boundary condition : 양 끝의 온도는 0

$$ u(0,t) = 0 = u(L,t)$$

Initial condition : given by f(x)

$$u(x,0) = f(x)$$

당연하게도,

$$f(0) = f(L) = 0$$


Let u(x,t) = F(x)G(t)

$$F\dot G = c^2 F''G$$

$${\dot G \over c^2G} = {F''\over F} = k \ \text{(constant)}$$

$ u =0$ 이 아닌 nontrivial solution을 찾아야 하므로,

$$u = F(x)G(t) \\ u(0,t) = F(0)G(t) = 0 \\ u(L,t) = F(L)G(t)=0$$

for nontrivial solution, $F(0) = F(L) = 0$$

k=0이면, F=0, u=0이므로 trivial solution이 나옴.

k>0이면, F가 exp로 표현되므로, 계수가 B.C에 의해 0이 나와 동일하게 F=0, u=0이 나옴.

- let $k=-p^2$ , F쪽을 풀어보면,

	$$F''+p^2F = 0 \\ F(x) = A\cos px + B\sin px \\ F(0)= 0,\ \therefore A=0$$

	$$F(L)=0, \ \therefore pL=n\pi, \ n \in \Z$$

	$$F_n (x) = \sin {n\pi x\over L}$$


$$\dot G + c^2p^2G=0 \\ \lambda_n^2 = c^2 ({n\pi \over L})^2 \\ \lambda_n = {cn\pi \over L}$$

$$ G_n(t) = B_n e^{-\lambda_n^2 t} \\u_n(x,t) = B_n \sin{n\pi x \over L} e^{-\lambda_n^2 t}$$

- n이 자연수인 경우만 고려. (n=0은 trivial하고, n<0인 경우는 n>0인 경우와 일차종속. ($B_n$의 계수가 음수이므로))

$$\text{Let } u(x,t) = \sum_{n=1}^\infty u_n (x,t)$$

which satisfies $u(x,0) = f(x)$

expotential 항들은 다 1이 됨. (t=0)

Bn을 정할 때,

$$\therefore B_n \sin {n\pi x \over L} = f(x)$$

즉, B_n은 f(x)의 Fourier sine series의 계수로 하면 되는구나.

f(x)는 [0, L]에서 정의되었으므로 그 이후 범위는 임의로 잡아도 됨.

$$B_n = {2\over L } \int_0^L f(x) \sin {n\pi x\over L} dx$$

finally,

$$u(x,t) = \sum_{n=1}^\infty B_n \sin {n \pi x \over L} e^{\lambda_n^2 t} \\ \text{with} \ B_n = {2\over L}\int_0^L f(x) \sin {n\pi x\over L} dx $$

is a solution if 

>$f(x)$ is piecewise continuous on $0\leq x \leq L $ and has one-sided derivatives in  $0<x<L$

- Ex)

$${\partial u \over \partial t} = c^2 {\partial^2 u \over \partial dx^2}$$

$$ u_x(0,t) = 0 = u_x(L,t)$$

(절연, 양 끝점에서의 길이에 대한 온도의 변화가 0임)

$$ u(x,0) = f(x)$$

- Solution : 해를 구할 때 sin이 없어지고 대신 cos가 생기게 되므로, 이후 과정은 동일함


$$u(x,t) = \sum_{n=1}^\infty u_n (x,t) = \sum_{n=0}^\infty A_n \cos{n\pi x \over L} e^{-\lambda_n^2 t} $$

$$A_0 = {1\over L} \int_0^L f(x) dx = {2\over L} \int_0^L f(x) \cos{n\pi x \over L}$$

- Consider "Steady" Two-dimensional Heat equation

$$ {\partial u \over \partial t} = c^2 \bigg({\partial^2 u \over \partial x^2} + {\partial^2 u \over \partial y^2}\bigg)$$

but steady condition, differential over time is zero.

$${\partial^2 u \over \partial x^2} + {\partial^2 u \over \partial y^2} = 0 $$

(Laplace Equation)

what is $u(x,y)$?

u is given on C $=\partial R$

: Dirichlet Problem

- Dirichlet Problem in a rectangle R

consider a rectangle in x,y plane.

$[0, 0] , [a, 0] , [0, b] , [a, b]$

4개의 변에 대해서 각 한개씩의 변만 f(x)가 되고 나머지 변에서는 u=0이 되도록 하여 구한다.
이후 4개의 결과를 더하여 임의의 B.C.에 대해서 결정해주기.

$y=b, x \in [0, a], u(b,x) = f(x)$

Let $u(x,y)  = F(x)G(y)$

$$u(0,y) = F(0)G(y), \ u(a,y) = F(a)G(y) \\ \therefore F(0) = F(a)=0$$

$${d^2 F \over dx^2} G + F{d^2 G \over d y^2} = 0$$

$${1\over F} {d^2 F \over d x^2 } = -{1\over G} {d^2 G \over d y^2} = -k \\ \text{for}\  k>0$$

$$ k = \bigg({n\pi \over a}\bigg)^2 \\ F(x) = \sin{n\pi x \over a}$$

$$ {d^2 G \over dy^2} - \bigg({n\pi\over a}\bigg)^2 G = 0$$

$$ G_n(y) = A_n \exp{ {n\pi \over x} y} + B_n \exp {- {n\pi \over a} y}$$

$$ G_n(0) = 0 \ \therefore A_n + B_n = 0$$

$$ G_n (y) = A_n^* \sinh {n\pi y \over a} \\ A_n^* = 2A_n$$

이를 정리하면,

$$u_n(x,y) = F_n (x) G_n (y) \\ = A_n^* \sin{n\pi x \over a} \sinh {n\pi y \over a} \\ n=1, 2, 3, 4,\cdots$$

Let 

$$u(x,y) = \sum_{n=1}^\infty u_n(x,y)$$

to satisfy initial condition,

$$u(x,b) = \sum_{n=1}^\infty \bigg(A_n^* \sinh {n\pi b \over a } \sin {n \pi x \over a}\bigg) = f(x)$$

$$ \therefore A_n^* \sinh {n \pi b \over a} = {2\over a} \int_0^a f(x) \sin {n\pi x \over a} dx $$

$A_n^*$ 를 결정됨.

If f, f' continuous, f'' piecewise continuous, on $0\leq x \leq a$ , then u(x,y) is a solution.

## 12.7 Heat Equation

- Modeling : Very long bar

- Solution by Fourier integral and transform

$${\partial u \over \partial t} = c^2 {\partial^2 u \over \partial x^2}$$

- initial condition : 

$$u(x,0) = f(x)$$

Let $u(x,t) = F(x)G(t)$

$$F\dot{G} = c^2 F'' G$$

$${F'' \over F} = {\dot{G} \over c^2 G} = \text{constant} =k$$

$$ k\geq 0, \cdots \ F(x) = ax+b , \ F(x) = 2e^x + 3e^{-x} $$

공학적으로 의미 없는 해. $x \rightarrow \infty$, 온도가 발산해버림.

so, $k=-p^2<0$

$$F'' + p^2 F = 0 \rightarrow A(p)\cos{px} + B(p) \sin{px}$$

$$\dot{G}+ c^2 p^2 G = 0 \rightarrow \exp({-c^2p^2t })$$

$$\therefore u(x,t;p) = \bigg(A(p)\cos{px} + B(p) \sin{px} \bigg) e^{-c^2p^2t}$$

arbitary p에 대해서 모두 성립하고, Solution들을 더한 것도 해가 되므로

$$\text{Let } \ u(x,t) = \int_0^\infty u(x,t;p) dp $$

$$u(x,0) = \int_0^\infty u(x,0;p) dp =f(x)$$

위의 u(x,t;p)를 대입하면,

$$\therefore \int_0^\infty A(p)\cos {px} + B(p) \sin {px} dp = f(x)$$

이는 A(p), B(p)가 Fourier Integral Representation을 만족할 경우 Initial condition을 충족함을 알 수 있다.

$$A(p) = {1\over \pi} \int_{-\infty}^\infty f(v) \cos{pv} dv  \\ B(p) = {1\over \pi} \int_{-\infty}^\infty f(v) \sin{pv} dv $$

$$\therefore u(x,t) = {1\over \pi} \int_0^\infty \int_{-\infty}^\infty f(v) \cos{(px-pv)} e^{-c^2p^2t} dvdp$$

$$\text{cf)}  \cos{(px-pv)} = \cos px \cos pv + \sin px \sin pv$$

Fubini 정리를 통해 dp와 dv의 적분순서를 바꾸어 적분.

$$= {1\over \pi } \int_{-\infty}^\infty \int_0^\infty f(v) \cos{(px-pv)}e^{-c^2p^2t} dpdv$$

$$= {1\over \pi} \int_{-\infty}^\infty f(v) \int_0^\infty e^{-c^2p^2t} \cos{(px-pv)}dpdv$$

FACT : 

$$ \int_0^\infty e^{-s^2} \cos {(2bs)} ds = {\sqrt{\pi} \over 2} e^{-b^2} $$

당연히 exp에 cos이 곱해졌으므로, 원래 exp보다 절댓값이 작을 수 밖에 없으며, exp만 있는게 적분값 존재하므로 위 식도 적분값 존재

$$ s= cp\sqrt{t} , ds = c\sqrt{t} dp $$

p에 대한 적분항만 보면,

$$ \int \cdots = \int_0^\infty e^{-s^2} \cos {\bigg({(x-v)s \over c \sqrt{t} }\bigg)} {ds \over c\sqrt{t} }$$

$$ = {1\over c \sqrt{t} } {\sqrt{\pi} \over 2} e^{-{(x-v)^2}\over 4c^2t}$$

$$\therefore u(x,t) = {1\over 2 c \sqrt{\pi t} } \int_{-\infty}^\infty f(v) \exp{\bigg(-{(x-v)^2\over 4c^2t} \bigg)} dv $$

$$ \text{Let} \ Z = {v-x \over 2c\sqrt{t} }, \ dz = {1\over 2c\sqrt{t} } dv$$

$$ u(x,t) = {1\over \sqrt{\pi} }\int_{-\infty} ^\infty f(x+2cz\sqrt{t}) e^{-z^2} dz $$

If f(x) is bounded for all x and integrable in every finite interval, 위 식 are solutions

- EX) 

	$$f(x) = \begin{cases}	u_0 &\text{if } -1<x<1 \\	0 &\text{if } \vert x \vert >0	\end{cases}$$

	$$u(x,t) = {u_0 \over \sqrt{\pi} } \int_{-1-x \over 2c\sqrt{t} }^{1-x \over 2c\sqrt{t} } e^{-z^2} dz $$

- Solution of PDE using Fourier Solution

- EX)

	$${\partial u \over \partial t} = c^2 {\partial^2 u \over \partial x^2}$$
	$$ u(x,0) = f(x)$$

	$$ u(x,t) = \text{? (fixed t)}$$

	$$ \hat{u}(\omega, t) = \cal{F}(u)$$
	
	$$\cal{F}(c^2 u_{xx}) = c^2 \cal{F}(u_xx) \\ = -c^2 \omega^2 \cal{F}(u) \\ = -c^2 \omega^2 \hat{u}(\omega, t)$$

	 