---
title: "공학수학2 - Chap. 13"
# permalink: /blog/guide-tutorial/
#excerpt: "MMistakes 테마를 100% 커스터마이징 해보자"
#last_modified_at: 2023-06-03T08:57:00+09:00
toc: true
toc_sticky: true
#sidebar:
#  nav: "blog"
author_profile: true
show_date: true
categories:
  - study
  - engmath2
---

# Chap 13. Fourier Transform

Review : Fourier integral

f(x)를 실수에서 적분한 값이 유한함.

$$\int_{-\infty}^\infty f(x)dx <\infty$$

$${f(x+)+f(x-)\over 2} = \int_0^\infty A(\omega) \cos{\omega x} + B(\omega) \sin{\omega x} d\omega$$

$$= \int_0^\infty \bigg(\int_{-\infty}^\infty {1\over \pi} f(v) \cos {\omega v} dv \cdot \cos{\omega x}+ \int_{-\infty}^\infty {1\over \pi} f(v) \sin{\omega v} dv\cdot \sin{\omega x}\bigg) d\omega$$

여기서 $v, \omega$ 적분은 f(x) piecewise continuous 조건에 의해 Fubini's theorem 사용가능

$${1\over \pi} \int_0^\infty \int_{-\infty}^\infty f(v) \cos{(\omega(x-v))}dv d\omega$$

(coscos + sinsin = cos(a-b))

우함수이므로 $\omega$도 $(-\infty, \infty)$로 확장

$$= {1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty \int_{-\infty}^\infty \bigg(f(v) \cos{\big(\omega(x-v)\big)}d\omega\bigg)dv$$

한편 같은 꼴의 sin 함수는 기함수이므로 적분값은 0임. 즉 i를 곱하여 더하여도 식의 값은 변하지 않음.

$$ = {1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty \int_{-\infty}^\infty \bigg(f(v) \cos{\big(\omega(x-v)\big)} + i\cdot f(v) \sin{\big(\omega(x-v)\big)}d\omega\bigg)dv$$

$$  = {1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty \int_{-\infty}^\infty \bigg(f(v) e^{i\omega (x-v)}d\omega\bigg)dv$$

- pf) $e^{i\theta} = \cos\theta+i\sin\theta$

	$$f(\theta) = \cos\theta+i\sin\theta (f(0)=1)$$

	$$f'(\theta) = -\sin\theta+i\cos\theta = i(\cos\theta+i\sin\theta) = i \times f(\theta)$$

	$$ \int {f'(\theta)\over f(\theta)} d\theta = \int i d\theta \\ = \log \vert f(\theta) \vert  = i\theta + C$$

	$$ \therefore f(\theta) = e^{i\theta +C}, \theta\rightarrow 0, 1=e^C, C=0$$

	for Linear ODE, one IVP, identical solution

다시 증명으로 돌아가서, altering $\omega, v$

$$ = {1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty \int_{-\infty}^\infty \bigg(f(v) e^{i\omega (x-v)} d\omega \bigg)dv \\ = {1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty \bigg[e^{i\omega x} \int_{-\infty}^\infty f(v) e^{-i\omega v} dv \bigg]d\omega $$

${1\over 2\pi}$를 나눠갖기 위해 $\sqrt{1\over 2\pi}$ 2개로 나누어 분배하자.

$$ = \int_{-\infty}^\infty \sqrt{1\over 2\pi} e^{i\omega x} \bigg(\int_{-\infty}^\infty \sqrt{1\over 2\pi} e^{-i\omega v} dv\bigg) d\omega $$

괄호 안의 integral을 $\hat f(\omega)$, Fourier transform of f(x)라 하자.

$$ \hat f(\omega) := \int_{-\infty}^\infty \sqrt{1\over 2\pi}  f(v) e^{-i\omega v} dv $$

그러면, 준 식은 간단히 다음과 같이 변환된다.

$$f(x) = \sqrt{1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty e^{i\omega x} \hat f (\omega ) d\omega $$

### Fourier cosine / sine Transform

$$ \hat f(\omega) = \sqrt{1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty f(x) e^{-\omega x} dx \\ = \sqrt{1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty f(v)\bigg(\cos{\omega x} + i \cdot \sin{\omega x}\bigg)dx $$

f : even funtion,

$$ = \sqrt{2\over \pi} \int_0^\infty f(x) \cos{\omega x} dx =: \hat f_c(x)$$

f : odd function,

$$ = -i \times \sqrt{2\over \pi} \int_0^\infty f(x) \sin{\omega x} dx =: \hat f_s(x)$$

ex) 

$$f(x) = e^{-ax} (a>0)$$

$$f'(x) = -ae^{-ax}, \\f''(x) = a^2e^{-ax} = a^2 f(x)$$

$$\hat f_c(f'') = a^2 \hat f_c(f)$$

$$ \hat f_c(f'') = \sqrt{2\over \pi}\int_0^\infty f''(x)\cos\omega x dx $$

integral by part,

$$ = \sqrt{2\over \pi } \bigg[f'(x)\cos\omega x\bigg]_0^\infty - \sqrt{2\over \pi} \int_0^\infty f'(x) \omega \sin\omega xdx $$

$$ = \sqrt{2\over \pi} \cdot -f'(0) -\sqrt{2\over \pi} \omega \bigg[ f(x) \sin\omega x \bigg]_0^\infty +\sqrt{2\over \pi} \omega \int_0^\infty f(x) -1 \cdot \omega f(x) \cos\omega x dx $$ 

$$ = -\sqrt{2\over \pi} f'(0) -\omega ^2 \hat f_c(f)$$

$$(a^2+\omega^2) \hat f_c(f) = -f'(0) \times \sqrt{2\over \pi}, \\ \hat f_c(e^{-ax}) = \sqrt{2\over \pi } \bigg({a\over a^2+\omega^2}\bigg)$$

### Fourier Transform의 성립.

#### Linearity of F.T

suppose, 

$$ \int_{-\infty}^\infty f(x)dx <\infty, \int_{-\infty}^\infty g(x)dx <\infty$$

Fourier transform of $a \cdot f(x)+b \cdot g(x)$

$$ = {a\over \sqrt{2\pi} }\int_{-\infty}^\infty f(x) e^{-i\omega x} dx + {b\over \sqrt{2\pi} }\int_{-\infty}^\infty g(x) e^{-i\omega x} dx \\ = a\cdot \hat f(\omega) + b \cdot \hat g(\omega)$$

: Linear

$$\cal{F} (f'(x)) = \sqrt{1\over 2\pi} \int_{-\infty} ^\infty f'(x) e^{-i\omega x} dx = \\ \sqrt{1\over 2\pi} \bigg[f(x) e^{-i\omega x}\bigg]_{-\infty}^\infty + \int_{-\infty}^\infty \sqrt{1\over 2\pi} i\omega f(x) e^{-i\omega x} dx $$ 

if $\lim_{x\rightarrow \pm\infty} f(x) = 0$, 

$$= 0 + i\omega \cal{F} (f(x))$$

$$\therefore \cal{F} (f'(x)) = i\omega \cal{F} (f(x))$$

#### Convolution of F.T

- Convolution

$$ (f(x) * g(x))  \int_{-\infty}^\infty f(p)g(x-p) dp $$ 

결론부터 말하면,

$$\cal{F} (f(x)*g(x)) = \sqrt{2\pi} \cal{F} (f(x)) \cal{F} (g(x))$$

$$\cal{F^{-1}} \big(\sqrt{2\pi} \hat f(\omega) \hat g(\omega )\big) = \sqrt{1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty \sqrt{2\pi} \hat f(\omega ) \hat g(\omega) e^{i\omega x} d\omega \\ = \int_{-\infty}^\infty \hat f(\omega) \hat g(\omega) e^{i\omega x}d\omega $$

pf)

$$ \cal{F} \big((f*g) (x)\big) = \sqrt{1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty \int_{-\infty}^\infty f(p) g(x-p) dp \cdot e^{-i\omega x} dx $$ 

let $ q = x-p$ then $p = x-q$

$$ = \sqrt{1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty  \int_{-\infty}^\infty f(p) g(q) e^{-i\omega(p+q)} dqdp$$

$$ \because p+q = x$$

$$ = \sqrt{1\over 2\pi} \bigg( \int_{-\infty}^\infty f(p) e^{-i\omega p} dp \bigg)\bigg( \int_{-\infty}^\infty g(q) e^{-i\omega q} dq \bigg) \\ = \cal{F} (f(x)) \sqrt{2\pi} \cal{F} (g(x))$$

- Fourier Transform of xf(x)

$$ \cal{F} (xf(x)) = i \times \hat f'(x)$$

pf)

$${d\over d\omega} \hat f(\omega) = {d\over d\omega} \bigg(\sqrt{1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty f(x) e^{-i \omega x} dx \bigg) \\ = \sqrt{1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty f(x)(-ix) e^{-i\omega x} dx \\= -i \sqrt{1\over 2 \pi } \int_{-\infty} ^\infty xf(x) e^{-i\omega x} dx  \\ = -i \times \cal{F} (xf(x))$$

eg)

$$\cal{F} (xe^{-x}) = i {d\over d\omega} (\hat f(\omega)) \\ = i\omega \cal{F} (e^{-x^2})\times -{1\over 2}$$ 

pf) 

$$ \lim_{x\rightarrow \pm \infty} f(x) = 0$$

이라 가정하면,

$$\cal{F} (e^{-ax^2})$$
을 구해보자.

$$(e^{-ax^2})' = -2ax e^{-ax^2} -2axf(x)$$

$$\cal{F} (f'(x)) = -2a\cal{F}(xf(x))$$

$$ i\omega \cal {F} (f(x)) = -2ai (\hat f(\omega))'$$

$$ -{2a\over \omega} \hat f'(\omega) = \hat f(\omega)$$

분자 분모로 넘겨서 적분해주면,

$$\int -{\omega \over 2a} = \int {\hat f'(\omega) \over \hat f(\omega)} d\omega $$

$$ \hat f(\omega) = C e^{-{\omega^2 \over 4a} }, \hat f(0) = C$$

$$\hat f(0) = \sqrt{1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty f(x) 1 dx = \sqrt{1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty e^{-ax^2} dx = \sqrt{1\over 2\pi} \int_{-\infty}^\infty e^{-t^2} \sqrt{1\over a} dt $$

$$let  \sqrt{a} x = t$$

$$ = \sqrt{1\over 2a}$$

$$ \therefore \hat f(\omega) = \sqrt{1\over 2a} e^{-{\omega^2\over 4a} } = \cal{F} (e^{-ax^2}) \\ \cal{F}(e^{-x^2}) = \sqrt{1\over 2} e^{-{\omega^2\over 4} } $$

$$ \hat f(\omega) = f(\omega)$$

if f(x) is even, 

$$\hat f_c (\omega) = \hat f (\omega) \\ = \sqrt{2\over \pi} \int_0^\infty f(x) \cos{\omega x} dx$$

eg)

$$\int_0^\infty e^{-x^2} \cos \omega x dx = {\sqrt{\pi}\over 2} e^{-{\omega^2 \over 4} } \\ \omega = 2b \\ \int_0^\infty e^{-s^2} \cos {(2bs)} ds = e^{-b^2} \times {\sqrt{\pi}\over 2}$$