---
title: "공학수학2 - Chap. 9"
# permalink: /blog/guide-tutorial/
#excerpt: "MMistakes 테마를 100% 커스터마이징 해보자"
#last_modified_at: 2023-06-03T08:57:00+09:00
toc: true
toc_sticky: true
#sidebar:
#  nav: "blog"
author_profile: true
show_date: true
categories:
  - study
  - engmath2
---

## 9.3 Curves

- Curve : 1개의 매개변수 t로 매개화 가능한 경우


### Curve의 미분

![](/assets/images/engmath2-1/1.jpg)


$$\boldsymbol{r'}(t) = \lim\limits_{\Delta t\rightarrow 0} {\boldsymbol r(t+\Delta t)-\boldsymbol r(t) \over \Delta t } \\ = \boldsymbol v(t) = (\lim\limits_{\Delta t\rightarrow 0} {\boldsymbol x(t+\Delta t)-\boldsymbol x(t) \over \Delta t }, \cdots, \cdots)$$

$$\boldsymbol {v'}(t) = \boldsymbol r''(t) = \boldsymbol a(t) = \lim\limits_{\Delta t \rightarrow 0} {\boldsymbol v(t+\Delta t)-\boldsymbol v(t) \over \Delta t}$$

- $\boldsymbol a$ 의 방향 : 진행방향의 수직인 방향과 수평인 방향 성분으로 나뉨. (구심 가속도 생각해보기.)
    
    $$\boldsymbol a = \boldsymbol a_n + \boldsymbol a_t$$
    
    $$\boldsymbol a_t = proj_{\boldsymbol v} (\boldsymbol a)$$

    proj (정사영은 정의를 생각해보면, a 벡터 크기의 cos 만큼의 크기를 v방향 단위벡터에 곱한 것.)

    $$ proj_{\boldsymbol v} (\boldsymbol a) = \vert \boldsymbol a \vert \cos \gamma {\boldsymbol v \over \vert \boldsymbol v \vert} \\ \cos\gamma = {\boldsymbol a \cdot \boldsymbol v \over \vert \boldsymbol a \vert \vert \boldsymbol v \vert}$$

    $$ \boldsymbol a_t =  {\boldsymbol a \cdot \boldsymbol v \over {\vert \boldsymbol v \vert}^2} \boldsymbol v \\ \boldsymbol a_n = \boldsymbol a - \boldsymbol a_t = \boldsymbol a - {\boldsymbol a \cdot \boldsymbol v \over {\vert \boldsymbol v \vert}^2} \boldsymbol v$$

    추가적으로, $\vert \boldsymbol v \vert ^2 = \boldsymbol v \cdot \boldsymbol v $이므로, 내적을 이용하여 proj를 표현하는 것이 더 편할 수도 있다.

### 원 

![](/assets/images/engmath2-1/2.jpg)


- Z좌표가 $z_0$이면서 x-y평면에 평행한 평면 위, 중심이 $(0,0,z_0)$이고, 반지름이 $R$인 원을 생각하자.

    각속도는 $\omega$

    $$\boldsymbol v (t) = (-R\omega\sin{\omega t}, R\omega\cos{\omega t}, 0) \\ \boldsymbol a (t) - (R\omega^2\cos{\omega t}, -R\omega^2\sin{\omega t}, 0)$$

    - 속도와 가속도의 크기

        $$v=\vert \boldsymbol v(t) \vert = R\omega \\ a = \vert \boldsymbol a (t)\vert = R\omega ^2$$

        $$ \omega = {v \over R}$$

### Length of curve

![](/assets/images/engmath2-1/3.jpg)

- 시점 $a=t_0$에서의 점 $A$와 시점 $b=t_n$에서의 점 $B$ 사이에서 매개변수 t의 구간 $[a,b]$를 n등분 하였을 때, $\overline{AB}$ 는 각각의 n등분된 선분의 길이의 합과 유사하다.

    $$ \lim\limits_{n\rightarrow \infty} \sum_{k=1}^n \vert \boldsymbol r(t_k)-\boldsymbol r(t_{k-1})\vert = \overline{AB}$$

- 중간값 정리에 의해 

    $$ \boldsymbol r(t_k) - \boldsymbol r(t_{k-1}) = \boldsymbol r ' (c)(t_k - t_{k-1}) \\ t_{k-1} < c < t_k$$

    $$ n \rightarrow \infty, t_k \approx c \\ \boldsymbol r(t_k) - \boldsymbol r(t_{k-1}) = \boldsymbol r' (t_k) (t_k-t_{k-1}) = \boldsymbol r' (t_k) \Delta t $$

    $$ l = \lim\limits_{n\rightarrow \infty} \sum_{k=1}^n \vert \boldsymbol r' (t_k) (t_k - t_{k-1}) \vert $$

    정적분의 정의에서 활용한 점을 이용하면, $t_k - t_{k-1} = {b-a\over n} $, 즉 등간격이므로,

    $$  \lim\limits_{n\rightarrow \infty} \sum_{k=1}^n \vert \boldsymbol r' (t_k) ({b-a \over n})\vert \\= \int_a^b \vert \boldsymbol r'(t)\vert dt$$

- 위 식의 해석 : 

    $\vert \boldsymbol r'(t) \vert $ : 속력

    $dt$ : 시간

    속력 $\times$ 시간 = 길이 가 되어, 물리에서의 직관과 일치함을 알 수 있다.
    
### 호(arc), 길이로의 매개화

- 원의 일부 $\rightarrow$ 호 , 곡선의 일부 또한 호(arc)

- arc의 길이 : 

$$\int_a^b \vert \boldsymbol r'(t) \vert dt $$

- $t=a$ (시점)부터 $[a, b]$ 구간 내의 임의의 $t$에 대해 호의 길이 또한 하나의 함수가 됨, 또한 구간 내에서 함수는 멈추는 점이 없다면 ($\vert \boldsymbol r'(t) \vert \neq 0$) 증가함수이므로 매개변수 t에 대해 일대일대응이며 역함수가 존재함을 알 수 있다. 

![](/assets/images/engmath2-1/4.jpg)


$$ s(t) : = \int _a ^t \vert \boldsymbol r'(\tau) \vert d\tau \ \  (a\leq t \leq b)$$

- 호의 길이가 하나의 함수가 됨 : arc length function

    $$ {d(s(t))\over dt} = \vert r' (t) \vert  = \boldsymbol v(t)$$

- 정적분의 기본정리에 의해 성립

- if $\vert \boldsymbol r'(t) \vert \neq 0$  $\  (\boldsymbol v(t)\neq 0)$, 

    $${ds \over dt}>0 $$ 

    s : 증가함수, inverse exists

    s : $[a, t] \rightarrow [0,L]$ : 증가함수.

    $ t \rightarrow s(t) $, $ s(t) \rightarrow t$ 의 inverse 존재.

    by chain rule, 

    $$ {d (\boldsymbol r (t) )\over  ds } = {d (\boldsymbol r (t))\over dt} \cdot {dt \over ds} = {d (\boldsymbol r (t))\over dt} \cdot {1 \over {ds \over dt} } = {\boldsymbol r'(t) \over v(t)} = {\boldsymbol r'(t) \over \vert \boldsymbol r'(t) \vert }$$

Unit vector가 나옴을 알 수 있다. 이를 Unit tangent vector라 부름. 위치벡터를 길이에 대해 미분하면, 크기가 1인 속도벡터를 얻을 수 있다.

### Curvature Vector

- Definition of curvature vector (u : unit tangent vector, s로 매개화, t로 매개화 상관 x)

    이 강의에서만 u 사용, T를 주로 사용

    $$ \boldsymbol \kappa(s) = {d(\boldsymbol u(s)) \over ds} $$

    $$ \boldsymbol \kappa(s) = {d^2 r \over ds^2}\\ \vert \boldsymbol \kappa(s)\vert = \kappa (s) := \text{Curvature}$$  

    if $ \vert \boldsymbol r'(t) \vert = 1 $, $\boldsymbol \kappa = \boldsymbol r''(t)$ (acceration vector)


#### Another derivation (parameteriaztion using t)

$${ds \over dt} = \vert r'(t) \vert \ \ \ N(t) := {T'(t) \over \vert T'(t) \vert} \ \ \ \kappa(t) = \vert {dT \over ds}\vert$$

T : unit tangent vector, N : unit normal vector

by definition of curverture, and chain rule

$${dT \over ds} = {dT \over dt} \cdot {dt \over ds} = {T' \over \vert r' \vert} $$

$$ \kappa(t) = \vert {dT \over ds}\vert = \vert{T'\over \vert r' \vert}\vert$$

한편, unit tangent vector의 정의에 의해

$$r'(t) = \vert r'(t) \vert T(t)$$

$$ r''(t) = {d r'(t) \over dt} = {d \vert r'(t) \vert \over dt} T(t) + \vert r'(t) \vert T'(t)$$

$$= {d \vert r'(t) \vert \over dt} T(t) + \vert r'(t) \vert^2 \kappa(t) N(t)$$

$$ r''(t) \times r'(t) = \bigg({d \vert r'(t) \vert \over dt} T(t) + \vert r'(t) \vert^2 \kappa(t) N(t) \bigg) \times \vert r'(t) \vert T(t)$$

$$ = \vert r'(t) \vert^3 \kappa(t) \big(N(t) \times T(t)\big)$$

$$ \vert r''(t) \times r'(t) \vert = \vert r'(t)\vert^3 \kappa(t)$$

$$\therefore \kappa(t) = {\vert r''(t) \times r'(t) \vert \over \vert r'(t) \vert^3}$$

[Reference](https://web.ma.utexas.edu/users/m408m/Display13-4-3.shtml)

또다른 방법으로는, $r(t) = \cos \theta \hat{i} + \sin\theta \hat{j}$ 로 두고, 

$d\theta \over dt $ 를 표현해 주는 방법으로도 증명 가능.

## 9.4 Fields

### Scalar fields (다변수 함수)

![](/assets/images/engmath2-1/5.jpg)

- 공간상의 점 $P \in \Re^3$가 $\Re$ 로 대응됨. 

- 일변수 함수에서의 미분의 정의

    $$ f'(x) = {dy \over dx} = {df \over dx}$$

- 다변수 함수에서라고 달라질까?, 동일함. but 편미분으로 정의됨 (Partial derivative)

    $$ {\partial f \over \partial x}, {\partial f \over \partial y}, {\partial f \over \partial z}$$

    - 연속성이 보장되지는 않으나, (편)도함수가 연속이면 $f$는 일급 ($c_1$) 함수임.

#### Gradient 

- 일변수 함수에서 $f(x)$의 도함수인 $f'(x)$가 존재한다. 동일한 방법으로 Scalar field에서의 각각의 변수에 대한 편도함수를 벡터로 나타낸 것이 gradient.

$$ \nabla f := ({\partial f \over \partial x}, {\partial f \over \partial y},{\partial f \over \partial z}) $$

- 일변수 함수에서의 합성함수의 미분은, chain rule을 따른다.

$$ y=(f \cdot g) (x) \leftrightarrow y' = f'(g(x)) \cdot g(x) = {df \over du} \cdot {du \over dx} \ (g(x)=u) $$

$$ \{ f(\boldsymbol r(t)) \}' = {d(f(\boldsymbol r(t)))\over dt} = {\partial f(\boldsymbol r(t))\over \partial x}\cdot {dx \over dt} +{\partial f(\boldsymbol r(t))\over \partial y}\cdot {dy \over dt} +{\partial f(\boldsymbol r(t))\over \partial z}\cdot {dz \over dt} \\ = \nabla f(\boldsymbol r(t)) \cdot \boldsymbol r'(t)$$

- more precisely, let's only consider x

$${df(\boldsymbol r (t)) \over dt }\vert_x = \lim\limits_{h\rightarrow 0} {f(x(t+h)) - f(x(t))\over h}$$

$$=\lim\limits_{h\rightarrow 0} {f(x(t)+x(t+h)-x(t)) - f(x(t))\over x(t+h)-x(t)} {x(t+h )- x(t) \over h}$$

$$=\lim\limits_{H, h\rightarrow 0} {f(x(t)+H) - f(x(t))\over H} {x(t+h )- x(t) \over h}$$

$$= f_x(r(t)) \cdot x'(t)$$
- 맨 마지막 줄의 $\cdot$ 은 inner product임. 일변수 함수와 동일하나, 벡터 형태로 나타내므로 mult가 아닌 inner prod임을 주의

#### Gradient의 기하학적 의미

![](/assets/images/engmath2-1/6.jpg)

eg) $f(x, y,z) = x^2+y^2+z^2$ 에서 구면은 f의 함수값이 같은 점들의 집합임.

반지름이 1인 구면 ($x^2+y^2+z^2=1 \rightarrow f^{-1}(1) $ : level surface (f의 1-등위면)

![](/assets/images/engmath2-1/7.jpg)


level surface위의 점 P의 접평면 (tangent plane)에 대한 법벡터 $\boldsymbol n = \nabla f(P)$

tangent plane 위의 arbitary point X, 평면의 방정식 :

$$ \nabla f(P) \cdot (X-P)=0$$

## 9.5 Vector Field

- 벡터장, x,y,z에 대해 벡터가 대응되는것. 다변수 함수가 3개라고 생각해도 됨?

- P점에서의 vector field : P점에서 시작하는 Vector 대응시킴. 

$$ \boldsymbol V(P) = [V_1(P), V_2(P), V_3(P)]$$

![](/assets/images/engmath2-1/8.jpg)

(eg) 곡선에서 정의된 Vector field : tangent vector field. : Curve의 접벡터에 대응되는 Vector field

(eg) Normal vector field : 어떠한 surface위의 점의 tangent surface의 normal vector에 대응.

(eg) 전기력

- 점 $P (x,y,z)$ : 전하량 1
- 점 $P_0(x_0, y_0, z_0)$ : 전하량 Q

$$ \boldsymbol E(P) = {(P-P_0) \over r} \cdot {kQ\over r^2} = k{Q\over r^3} (P-P_0) = k {Q (x-x_0, y-y_0, z-z_0) \over ((x-x_0)^2+(y-y_0)^2+(z-z_0)^2)^{3/2} }$$

![](/assets/images/engmath2-1/9.jpg)

### Vector Field 의 미분

#### divergence

- divergence : Vector Field $\rightarrow$ Scalar Field

$$ [v_1, v_2, v_3] = \boldsymbol v \rightarrow div\boldsymbol v = ({\partial v_1\over \partial x}+{\partial v_2\over \partial y}+{\partial v_3\over \partial z}) = \nabla \cdot \boldsymbol v$$

- Physical meaning of divergence

P점을 통과하는 유체의 질량 변화율과 관련이 있음. 

![](/assets/images/engmath2-1/10.jpg)

유선 : 공간상에서 유체의 속도 벡터를 이은 것이므로 curve임. 이 위의 점 P에 대해서 미소 길이 $\Delta x, \Delta y, \Delta z$를 정의하고, $P(x,y,z)$를 한 꼭짓점으로 하는 크기가 각각 dx, dy, dz인 정사각형을 고려하자.

$\Delta V = \Delta x \Delta y \Delta z$ : Volume of the box

$\Delta m  = m_o-m_i$ : $\Delta t$의 시간 동안 빠져나가는 유체의 질량.

유체의 밀도를 $\rho (x,y,z)$라 하자.

- x-z Plane의 우측으로 빠져나가는 양

    $$ m_{out,xz}=\rho(x,y+\Delta y, z)(v_2(x,y+\Delta y, z)\Delta t) \Delta x \Delta z$$

- x-z Plane의 좌측으로 들어오는 양

    $$ m_{in,xz} = -\rho(x,y,z) (v_2(x,y,z)\Delta t) \Delta x \Delta z

- 최종적으로 x-z Plane으로의 유출량 

    $$ \Delta m_{xz} = {(\rho v_2)(x,y+\Delta y, z) - (\rho v_2)(x,y,z) \over \Delta y}\cdot \Delta t \Delta V$$

    ($\Delta y$를 분자 분모에 곱하고 dV로 바꿈)

- $\Delta y \rightarrow 0 $, P점에서의 x-z 방향의 순간질량변화율이므로, 이를 확장하면,

    $$ \Delta m=\{ {\partial (\rho v)\over \partial x}(P)+{\partial (\rho v)\over \partial y}(P)+{\partial (\rho v)\over \partial z}(P)\} \Delta t \Delta V $$

$${\Delta m \over \Delta t } \approx div(\rho \boldsymbol v)(P) \Delta V$$

$$ div(\rho \boldsymbol v) (P) \approx { {\Delta m \over \Delta t } \over \Delta V} $$

- 단위체적당 질량 변화율 (${\dot m \over \Delta V}$)

    $$ div (\rho \boldsymbol v) (P, t_0) = \lim\limits_{\Delta V \rightarrow 0} {\lim\limits_{\Delta t \rightarrow 0} {\Delta m \over \Delta t} \over \Delta V}$$

    단위체적당 질량변화율 $\Delta m / \Delta t = \dot{m} := \ flux$

- 한편, 

    $$m(t_0)= \rho(P, t_0)\Delta V$$

    $$m(t_0+\Delta t) = \rho(P, t_0+\Delta t) \Delta V$$

    $$m(t_0+\Delta t) - m(t_0) = m_i - m_o $$

    질량 변화량 = - 질량 유출량

    $$m_o - m_i = -(\rho (P, t_0+\Delta t) - \rho (P, t_0)) \Delta V \approx \Delta m $$

- 이를 div로 정리된 식에 대입 하면,

    $$ div(\rho \boldsymbol v) (P) = \lim\limits_{\Delta t \rightarrow 0} {\rho (P, t_0+\Delta t)-\rho (P,t_0) \over \Delta t} = -{\partial \rho (P, t_0)\over \partial t}$$

- Reynolds Transport Theorem (a.k.a. Mass conversion law) , simplified
    
    $$ div(\rho \boldsymbol v) + {\partial \rho \over \partial t} = 0 $$

#### Laplacian

- Gradient : Scalar Field $\rightarrow$ Vector Field.

- Divergence : Vector Field $\rightarrow$ Scalar Field

- Laplacian : Scalar Field $\rightarrow$ Vector Field $\rightarrow$ Scalar Field

$$ f \rightarrow \nabla f \rightarrow div(\nabla f) = \nabla^2 f \\ = {\partial^2f \over \partial x^2}+{\partial^2f \over \partial y^2}+{\partial^2f \over \partial z^2}$$

#### Curl

- curl : Vector Field $\rightarrow$ Vector field

$$ \boldsymbol v = (v_1, v_2, v_3) \rightarrow curl \boldsymbol v := \nabla \times \boldsymbol v \\ = ({\partial v_3 \over \partial y}-{\partial v_2 \over \partial z}, {\partial v_1 \over \partial z}-{\partial v_3 \over \partial x}, {\partial v_2 \over \partial x}-{\partial v_1 \over \partial y})$$

(eg) $\boldsymbol \omega = (0,0,\omega)$ 로 회전하는 경우를 고려해보자.

$$\boldsymbol r = (x,y,z) \\ \boldsymbol v = \boldsymbol \omega \times \boldsymbol r = [0,0,\omega] \times [x,y,z] $$

$$ curl \boldsymbol v = curl (\boldsymbol \omega \times \boldsymbol r) = curl ([-\omega y, \omega x, 0]) = [0,0,2\omega]$$

- 유체의 회전은 ${1 \over 2} \cdot curl \boldsymbol v$ 로 나타낼 수 있음을 알 수 있다.

#### Proposition rule in vector calculation

1. $$ curl (\nabla f) = \nabla \times \nabla f = \boldsymbol 0$$

2. $$ div(curl \ \boldsymbol v) = 0 $$ 

- consider triple product rule of vector

![](/assets/images/engmath2-1/11.jpg)

